<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
  xmlns:trackback="http://madskills.com/public/xml/rss/module/trackback/">
  <channel>
    <title>Nowe Ateny</title>
    <link>http://amused.github.io</link>
    <description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
    <item>
      <title>Leczenie Lewisa Sayre</title>
      <link>http://amused.github.io/2013/10/lewissayre.html</link>
      <description>![Leczenie Lewisa Sayre](/assets/sayre1.jpg)

Z historii medycyny XIX wieku --- leczenie schorzeń kręgosłupa rewolucyjną metodą doktora Lewisa Sayre (lata 70. XIX wieku). Poniżej cały proces *naprawiania* w trzech prostych krokach:

![Leczenie Lewisa Sayre](/assets/sayre2.jpg)</description>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <dc:date>2013-10-04T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>O edukacji pisarzy</title>
      <link>http://amused.github.io/2013/10/edukacjapisarzy.html</link>
      <description>Roman Taborski i jego nieocenione *Życie literackie młodopolskiej Warszawy*:

&gt; W wyniku rusyfikacyjnej polityki caratu trudniejsze się stało --- w porównaniu z sytuacją pokolenia postyczniowego --- zdobycie przez przyszłych pisarzy młodopolskiej Warszawy odpowiedniego wykształcenia. Prus, Sienkiewicz, Świętochowski i Chmielowski chodzili do polskich gimnazjów, a następnie studiowali w Szkole Głównej --- ich młodopolscy następcy byli skazani na rosyjskie gimnazja oraz również rosyjski Cesarski Uniwersytet Warszawski, wprzęgnięty w ogólną rusyfikacyjną politykę, a ponadto jeszcze mający bardzo niski poziom naukowy.
&gt;
&gt; Żeromski i Reymont, dwaj najwybitniejsi przedstawiciele środowiska literackiego młodopolskiej Warszawy, nie mieli --- jak wiadomo --- matury, nie mieli również matury m.in.: Sieroszewski, Ignacy Dąbrowski, Ludwik Stanisław Liciński i Wacław Gąsiorowski. Żeromski przybył do Warszawy w 1886 roku i rozpoczął studia w Instytucie Weterynaryjnym, wkrótce zresztą przerwane z powodu ciężkiej sytuacji materialnej. Wybór weterynarii nie był oczywiście spowodowany zainteresowaniami przyszłego pisarza, ale prozaicznym faktem, że nie wymagano tam matury, wystarczało ukończenie sześciu klas gimnazjalnych. Edukacja Reymonta ograniczyła się do ukończenia w 1883 roku Warszawskiej Szkoły Niedzielno-Rzemieślniczej --- w roku następnym przyszły laureat Nobla został wyzwolony na czeladnika krawieckiego.

Aż się chce zacytować Marka Twaina, który wspomniał kiedyś, że nigdy nie pozwolił żadnej szkole stanąć na drodze swojej edukacji.</description>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <dc:date>2013-10-03T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Podróże literackie</title>
      <link>http://amused.github.io/2013/10/podroze-literackie.html</link>
      <description>Z wielu anegdot Boya (*Brązownicy*):

&gt; Znana jest historia o pewnym literacie, który lubił podróżować: &quot;Kiedy mam ochotę zwiedzić jakiś kraj --- mówił --- a nie mam pieniędzy, sporządzam książkę z opisem tego kraju, a za uzyskane honorarium jadę sprawdzić, czy tam jest w istocie tak, jak ja opisałem&quot;.</description>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <dc:date>2013-10-01T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Albert Potocki, «Do Kraszewskiego»</title>
      <link>http://amused.github.io/2013/09/albertpotocki-dokraszewskiego.html</link>
      <description>Z *Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie* pisarki Pauliny Wilkońskiej:

&gt; Nikt jej nie odpowiedział, bo właśnie drzwi otworzono i ukazała się wysoka, barczysta postać w mundurze pułkownika rosyjskiego. \[...\] Wojewodzina wyciągnęła ku niemu rękę, a jedna z pań obok poszepnęła: &quot;Nasz bard, nasz wieszcz, pan Albert Potocki!&quot; Poeta, powieściopisarz, wzięty w młodzieńczym wieku nagle za objawy zbyt gorącego patriotyzmu do wojska jako prosty żołdak. \[...\] Za powrotem od lat podobno niewielu do kraju pan Albert w krótkim czasie na horyzoncie piśmiennictwa naszego zasłynął. Napisał krytykę przekładu niektórych dramatów Szekspira, przez Kefalińskiego (ks. Hołowińskiego), którego Akefalińskim nazwał. Drukował przełożone poezje z języków tureckiego, perskiego itd., itd.
&gt;
&gt; Usiadł przy naszym stole. Wojewodzina zapytała, czyli nic z sobą świeżo stworzonego nie przyniósł. Uśmiechnął się i wyciągnął welinowy arkuszyk.
&gt;
&gt; --- *Do Kraszewskiego* --- wymówił.  
&gt; --- Wiersz do Kraszewskiego! --- powtórzono wkoło i wszystko cisnąć się poczęło.
&gt;
&gt; Poeta przeczytał nam wiersz zgrabny, gładki, napisany z dobrodusznym humorem, w którym przemawia do twórcy *Świata i poety*, ażeby tak wiele nie pisał.

Jak podaje przypis, wiersz Potockiego nie był nigdy wcześniej drukowany --- i do dzisiaj, jak się wydaje, nie znalazł miejsca nigdzie poza pamiętnikiem Pauliny Wilkońskiej, bo w żadnym tomie poezji Potockiego nie zebrano.

&gt; Gdy świat młody w poezji barwy się odziewał,  
&gt; Gdy Homer władał lutnią, gdy Wirgiliusz śpiewał,  
&gt; Dziesięciu ledwo wieków upłynione dzieje  
&gt; Dwie światu zdumiałemu dały Epopeje.
&gt;
&gt; Za to, choć zgasły ludy, wśród których powstała,  
&gt; Język ich wiecznie żyje, jak ich wieszczów chwała.  
&gt; Nie tak się u nas dzieje, miesiąc nie upłynie,  
&gt; Już nowa Epopeja w litewskiej krainie!
&gt;
&gt; Wieszczu! Nie bądź okrutnym, zlituj się nad nami,  
&gt; Wstrzymaj się choć na chwilę z prozą i wierszami.  
&gt; Patrz, pod *Witoloraudą* siły się w nas chwieją,  
&gt; A ty, nieludzki, nową grozisz Epopeją.
&gt;
&gt; Daj się ubłagać, nie bądź współbratem wyrodnym,  
&gt; Bądź tyle litościwym, ile jesteś płodnym.  
&gt; Wyznajemy, że jesteś jak olbrzym potężnym,  
&gt; Lecz bądź tyle łaskawym, ile jesteś mężnym.
&gt;
&gt; Mieliśmy Marewiczów, Bielawskich przed laty,  
&gt; Jacków i Marcinkowskich dźwigał koń skrzydlaty,  
&gt; Lecz chociaż jedne z tobą przebiegali szlaki,  
&gt; Żaden z nich się nam nie dał tak jak ty we znaki.
&gt;
&gt; Mętna Wisła, na wiosnę gdy wystąpi z brzegów,  
&gt; Zatapia włoście wodą roztopionych śniegów,  
&gt; Lecz wkrótce, klęsk zadanych rolnikowi syta,  
&gt; Powraca zawstydzona do swego koryta.
&gt;
&gt; I ty Polskę zalałeś wierszami i prozą,  
&gt; Sześć par wołów znad Dniepru dzieł twych nie uwiozą,  
&gt; Lecz choć Polak z Litwinem w twoich wierszach brodzi,  
&gt; Nowej się muszą jeszcze obawiać powodzi.
&gt;
&gt; Zlituj się, Bóg ci rymów nadgrodzi sowicie,  
&gt; Ale płyń choć na chwilę w swym własnym korycie,  
&gt; A jeśli żadna prośba wzruszyć cię nie może,  
&gt; Wtenczas daj nam, o, daj nam cierpliwości, Boże!
&gt;
&gt; (Chciałbym, ażeby Szabrański miał tyle odwagi na pioruny Kraszewskiego i jemu podobnych, ażeby to wydrukował). 

Potocki zmarł na cholerę na Kaukazie między 1847 a 1853 rokiem. Wiersz zatytułowany *Pamięci Alberta Szeligi hrabiego Potockiego --- pułkownika --- zmarłego na Kaukazie* poświęcił mu przyjaciel, Cyprian Kamil Norwid:

&gt; Mówiłeś &quot;wspomnij!...&quot; --- gdy żegnałem Cię ---  
&gt; Niechże Ci będzie lekką ziemi wschodnia:  
&gt; Ziemia Kaukazu, gdzie lud w błogim śnie,  
&gt; Gdzie imię &quot;brata&quot; --- &quot;gościa&quot; --- lub &quot;przechodnia&quot;  
&gt; Oznacza jednę myśl... nie trzy... nie dwie!...
&gt; 
&gt; *  
&gt; Wieluż? umarło --- od spomnianych chwil ---  
&gt; A wielu? Ciebie i mnie zapomniało;  
&gt; Gdy między grobem Twym, a mną?... świat-mil  
&gt; Legł — i umarł głos mój, jak Twe ciało:  
&gt; Choć — ból to równy (jeżeli: Człek jest styl)
&gt; 
&gt; *  
&gt; Lecz ja nuciłem zawdy strojem tym,  
&gt; Co mało-baczyć śmie na ludzkie głosy ---  
&gt; To stać mię jeszcze i dla Cię na rym,  
&gt; Którego w ziemię --- cień, światłość w niebiosy  
&gt; Przeszła --- --- cześć Tobie!... przebaczenie im...</description>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <dc:date>2013-09-30T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>Nowe Ateny...</title>
      <link>http://amused.github.io/2013/09/noweateny.html</link>
      <description>*Nowe Ateny, albo akademya wszelkiej sciencyi pełna, na różne tytuły jak na classes podzielona, mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, politykom dla praktyki, melankolikom dla rozrywki erygowana* ks. Benedykta Chmielowskiego to pierwsza polska encyklopedia --- pisana w zbożnym celu rozpowszechniania nauki i rozbudzenia ciekawości wśród szerokich rzesz czytelników --- pamiętana jest do dzisiaj z racji wielu cytatów o prawdziwie sentencjonalnej jakości (&quot;Koń jaki jest, każdy widzi&quot;; &quot;Smoka pokonać trudno, ale starać się trzeba&quot; itd., itd.).

*Nowe Ateny* pozostają klejnotem staropolskiej kultury szlacheckiej, ale i --- symbolem ciemnoty czasów saskich (encyklopedia swój ostateczny kształt otrzymała dopiero w 1764 roku, a więc niedługo przed oświeceniem stanisławowskim!); niech i ten blog weźmie od nich nazwę, bo tak jak i dzieło ks. Chmielowskiego będzie zbitkiem barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych --- anegdot z towarzystw najwszelszego autoramentu --- literackich plotek różnej akuratności.

Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki.</description>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <dc:date>2013-09-29T00:00:00+02:00</dc:date>
    </item>
    <dc:date>2013-10-04T00:00:00+02:00</dc:date>
  </channel>
</rss>