<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Fuseli, «Nightmare»</title>
				<description>&lt;p&gt;Znany obraz Henry&amp;#8217;ego Fuseli, &lt;em&gt;Nightmare&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Fuseli, Nightmare' src='/assets/fuseli-nightmare.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 09 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/fuseli-nightmare.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/fuseli-nightmare.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lukács, Boy i Przybyszewski</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wstępu do &lt;em&gt;Obrachunków fredrowskich&lt;/em&gt; Boya:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;W roku 1940 w Moskwie poznałem waszego nieodżałowanego Boya-Żeleńskiego &amp;#8212; opowiadał kiedyś György Lukács. &amp;#8212; Cóż to był za uroczy człowiek, jaki wspaniały dowcip, co za kultura! Rozmawialiśmy z sobą wiele, naturalnie także i o Balzaku. Rozumieliśmy się doskonale, polubiliśmy się. W jednym tylko punkcie nie mogłem się z nim zgodzić: żywił niczym nie usprawiedliwiony kult dla Przybyszewskiego, którego dzieła znałem z przekładów, i dla tego okresu, który u was zwał się Młodą Polską.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Na czasy Młodej Polski przypadła barwna młodość Boya, w tym niespełniona miłość do żony Przybyszewskiego, Norweżki Dagny Juel.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 08 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/boy-lukacs-przybyszewski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/boy-lukacs-przybyszewski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lévi-Strauss o Tokio</title>
				<description>&lt;p&gt;Wywiad z Claude&amp;#8217;em Lévi-Straussem przeprowadzony przez Junzo Kawadę (z książki Straussa &lt;em&gt;Druga strona księżyca. Pisma o Japonii&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Junzo Kawada: Kiedy w 1986 roku odbyliśmy rejs po kanałach Tokio i na wyspę Tsukuda, gdzie przybyliśmy, powiedział pan do żony, że chciałby pan mieszkać w tej ubogiej dzielnicy ludowej. Jaki aspekt tej dzielnicy pana pociągał?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Claude Lévi-Strauss: Wyspa Tsukada to był szok. Ponieważ te małe drewniane domki otoczone zielenią, ci rybacy, którzy nosili ubrania robocze, ale wyglądali trochę tak, jakby byli ubrani w dawne stroje, barka, na której płynęliśmy, wszystko to nagle przypomniało mi Hokusaia i ten piękny album &lt;em&gt;Sumidagawa ryōgan ichiran&lt;/em&gt;, &amp;#8220;Dwa brzegi Sumidy&amp;#8221;; innymi słowy, coś, co było prawdopodobnie jednym z największych osiągnięć ludzkości, na równi z Wenecją &amp;#8212; zresztą...</description>
				<pubDate>Fri, 07 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/levistrauss-tokio.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/levistrauss-tokio.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lévi-Strauss o kuchni japońskiej</title>
				<description>&lt;p&gt;Wywiad z Claude&amp;#8217;em Lévi-Straussem przeprowadzony przez Junzo Kawadę (z książki Straussa &lt;em&gt;Druga strona księżyca. Pisma o Japonii&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Junzo Kawada: Zawsze cechowała pana żywa ciekawość intelektualna, ale także i gastronomiczna. Czy może pan skomentować kuchnię japońską na podstawie pańskiego własnego doświadczenia?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Claude Lévi-Strauss: Pan wie, że od razu polubiłem kuchnię japońską. Jednak było w niej dla mnie wiele nowości. Oczywiście przebywając wśród Indian w Brazylii, jadłem żywe larwy &amp;#8212; surowe, tak!, ale nie jadłem surowej ryby; &lt;em&gt;sashimi&lt;/em&gt;, absolutnie tego nie znałem&amp;#8230;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;JK: O tak, surowy karp!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;CLS: Tak, tak, podobnie i inne ryby. To, co od razu mi się spodobało w kuchni japońskiej, to to, co zawsze mnie urzekało w &lt;em&gt;ukiyo-e&lt;/em&gt;, a także to, co ogólnie nazywa się &amp;#8220;sztuką Yamato&amp;#8221;, czyli...</description>
				<pubDate>Thu, 06 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/levistrauss-kuchniajaponska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/levistrauss-kuchniajaponska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Początki Uniwersytetu Warszawskiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815-1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wiedzieli przecież i cieszyli się z tego wszyscy, że rozwojowi kulturalnemu kraju, sprawom nauki i literatury, postępowi oświaty w stolicy patronuje i służy &amp;#8212; w symbiozie z Towarzystwem Przyjaciół Nauk &amp;#8212; świeżo założony i rozbudowany Uniwersytet Warszawski. Jeszcze w listopadzie 1816 r. został podpisany, a na początku 1817 ukazał się na łamach gazet stołecznych reskrypt Aleksandra I w języku łacińskim i polskim, a więc bardzo uroczyście i godnie, o utworzeniu Warszawskiego Królewskiego Uniwersytetu, czyli Szkoły Głównej pięciowydziałowej, z nowymi wydziałami: teologicznym, matematyczno-fizycznym i humanistycznym, &amp;#8220;pod bezpośrednim zwierzchnictwem rektora i właściwych dziekanów&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Warszawska wyższa uczelnia, mieszcząca się na Krakowskim Przedmieściu, w samym sercu stolicy, na rozbudowanych terenach dawnego,...</description>
				<pubDate>Wed, 05 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/uniwersytet-warszawski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/uniwersytet-warszawski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewicz i muzyka</title>
				<description>&lt;p&gt;Z listu &amp;#8212; najprawdopodobniej &amp;#8212; Henrietty Ewy Ankwiczówny, włoskiej miłości poety (wówczas dziewiętnastoletniej&amp;#8230;) wyjątek o Adamie Mickiewiczu:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gdyby kiedy mogło zabraknąć z nim rozmowy, można by go jeszcze ująć i zachwycić muzyką: lubi ją równie jak poezję, wyznając, że jest jego główną namiętnością; chociaż sam wcale nie grywa, zna tak dobrze muzykę, jakby całe życie strawił na jej nauce; szzególnie unosi się nad dziełami Mozarta i Rossiniego.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 04 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-muzyka.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-muzyka.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Pszenica w cenzurze</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Janiny Kulczyckiej-Saloni &lt;em&gt;Życie literackie Warszawy w latach 1864-1892&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Redaktor &amp;#8220;Gazety Rolniczej&amp;#8221; i &amp;#8220;Kuriera Rolniczego&amp;#8221; wspomina o swoich przeprawach z cenzurą, które są doskonałą ilustracją [sytuacji w drugiej połowie XIX wieku]. Oto we fragmencie poświęconym &amp;#8220;pszenicy polskiej&amp;#8221; cenzor wykreślił przymiotnik &amp;#8220;polska&amp;#8221; i zastąpił go przymiotnikiem &amp;#8220;krajowa&amp;#8221;. Daremno autor tłumaczył, że termin &amp;#8220;pszenica polska&amp;#8221; (&lt;em&gt;triliculum polonicum&lt;/em&gt;) jest terminem botanicznym i wszelka zmiana czyni cały ustęp niezrozumiałym, ponieważ nikt się nie domyśli, że chodzi tu o znaną na całym świecie odmianę.&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie mogłem przystać &amp;#8212; pisze Aleksander Trylski &amp;#8212; na przeróbkę cenzora, wyjaśniłem to prezesowi, który snadź bieglejszy w botanice od swego podwładnego, nazwę botaniczną łaskawie przywrócić raczył. Było to jedyne może zwycięstwo odniesione nad prześladującym mnie cenzorem.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;/blockquote&gt;...</description>
				<pubDate>Mon, 03 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/pszenica-cenzura.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/pszenica-cenzura.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Z życia postaci fikcyjnych</title>
				<description>&lt;p&gt;Jak opowiadał Kazimierz Ehrenberg Boyowi-Żeleńskiemu (&lt;em&gt;Obrachunki fredrowskie&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kiedyś, przed laty, wyszedłszy z przedstawienia &lt;em&gt;Pana Damazego&lt;/em&gt;, zapytałem Blizińskiego [autora rzeczonej komedii]: &amp;#8220;Panie Józefie, niech mi pan powie, czy między Sewerynem a Mańką było coś, czy nie?&amp;#8221; Bliziński popatrzył na mnie i rzekł: &amp;#8220;Pan mnie pierwszy o to pyta. Ja sam mocno się nad tym zastanawiałem po napisaniu sztuki. Myślałem, że któraś aktorka grająca rolę Mańki mi to wyjaśni. Niech pan sobie wyobrazi, żadna klępa nie umiała mi odpowiedzieć&amp;#8230;&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 02 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/zycie-fikcyjne.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/zycie-fikcyjne.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Absynt w poezji i malarstwie</title>
				<description>&lt;p&gt;Jedna z ballad pijackich Antoniego Langego, &lt;em&gt;Absynt&lt;/em&gt;. A poniżej &amp;#8212; znany obraz czeskiego malarza Viktora Olivy, &lt;em&gt;Piják absintu&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Idź ty, nędzarzu nad żywe Paktole,&lt;br /&gt;Gdzie Absynt w strugi wytryska płomienne!&lt;br /&gt;Ich moc letejska wszystkie twe niedole&lt;br /&gt;Pchnie w swych opałów przepaści bezdenne.&lt;br /&gt;Ty, coś ogromem trudu równy pszczole,&lt;br /&gt;Którego ramię od młota brzemienne,&lt;br /&gt;Któremu gorzki spływa pot po czole,&lt;br /&gt;Idź i pij absynt! W jego czarów kole&lt;br /&gt;Zapomnisz życie swe nędzą brzemienne&lt;br /&gt;I wszystkie dni twych rzeczywistych zgrozy&lt;br /&gt;I rozczarowań jęki bezimienne!&lt;br /&gt;Ogniem ci swoim stopi wszystkie mrozy&lt;br /&gt;Absynt nad wszystkie wyższy alkohole!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Idź i pij absynt! Gryzące cię bole&lt;br /&gt; Uciekną przed nim jako mary senne&amp;#8230;&lt;br /&gt; On cię wywiedzie na swobodne pole,&lt;br /&gt; Gdzie na lazurach słońce lśni...</description>
				<pubDate>Sat, 01 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/absynt.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/absynt.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mandelsztam, «Jaskółka»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Osipa Mandelsztama w przekładzie Adama Pomorskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Jaskółka&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie wiem, co chciałem mówić, słowa zapomniałem. &lt;br /&gt;Do zjaw pałacu ślepa jaskółka powróci&lt;br /&gt;Ze skrzydłami ściętymi, przezroczystym ciałem &lt;br /&gt;Noc w niepamięci swą piosenkę nuci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nieśmiertelnik nie kwitnie. Ptaków się nie słyszy.&lt;br /&gt;Koni wśród nocy przezroczysta grzywa. &lt;br /&gt;Płynie po rzece puste czółno ciszy,&lt;br /&gt;A słowo niepamięci wśród świerszczy zażywa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wydźwiga się jak namiot czy świątyni stropy, &lt;br /&gt;By nagle obłąkaną upaść Antygoną,&lt;br /&gt;Lub jak martwa jaskółka rzucić się pod stopy &lt;br /&gt;Ze stygijską czułością i wicią zieloną.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gdybyż jasnowidzący wstyd przywrócić rękom, &lt;br /&gt;Wypukłą radość poznawania.&lt;br /&gt;Tak bardzo się Aonid łkania lękam,&lt;br /&gt;Rozziewu, mgiełki, podzwaniania.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W palcach śmiertelnych dźwięk się staje ciałem, &lt;br /&gt;Kochać, poznawać - wszystko to w...</description>
				<pubDate>Fri, 31 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mandelsztam-jaskolka.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mandelsztam-jaskolka.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>