<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Parandowski o Bibliotece Narodowej</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Almanachu Biblioteki Narodowej 1919-1969&lt;/em&gt; wspomnienie Jana Parandowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W chwalebnym rejestrze Biblioteki Narodowej mam [&amp;#8230;] własną pozycję, mianowicie Einharda &lt;em&gt;Żywot Karola Wielkiego&lt;/em&gt;, wydane w roku 1950 w opracowaniu prof. Aleksandra Gieysztora. Było to już w czasie, kiedy po okresie lubelskim wróciłem do swego domu w Warszawie i w nim odbywałem z profesorem miłe rozmowy dotyczące przekładu i opracowania. Przekład miał już dawną historię. Nastręczył mi go przypadek. Nie myśląc ani o Karolu Wielkim, ani o Einhardzie, który odzywał się w pamięci raczej pustym dźwiękiem, trafiłem nań w bibliotece uniwersyteckiej w jakimś momencie oczekiwania na zamówioną książkę, oczywiście daleką od średniowiecza. Sięgnąłem po sążnisty tom leżący na stole i otworzyłem tam, gdzie zaczynał się tekst Einharda. Zanim opuściłem bibliotekę, kazałem sobie...</description>
				<pubDate>Tue, 07 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/parandowski-bibliotekanarodowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/parandowski-bibliotekanarodowa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kwestarz Tadeusz Czacki</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Ryszarda Przybylskiego &lt;em&gt;Krzemieniec. Opowieść o rozsądku zwyciężonych&lt;/em&gt; jeszcze jeden fragment o zbierającym pieniądze na Gimnazjum Wołyńskie, czyli Liceum Krzemienieckie Tadeuszu Czackim:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Czacki bardzo dobrze wiedział, od kogo zbiera pieniądze. Przyjmował więc gotówkę i zapisy. Wsadzał swój nos w każdy kąt. Odwiedzał domy obywateli. Zjawiał się na kontraktach, stałych zjazdach właścicieli ziemskich w celach handlowych. Systematycznie informował Kołłątaja o wynikach tej zbiórki. Oto jeden z przykładów.&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ofiary &amp;#8212; pisał w liście z 12 września 1803 roku &amp;#8212; hojnie pomnażają się. Ostrogski powiat to samo zrobił, co krzemieniecki. Zebrany tam fundusz na Gimnazjum 1200 zł co rok. W Zasławiu aptekarz za ostrogską i zasławską aptekę dał 500 zł co rok. Książę Janusz Sanguszko, oprócz tego, co da na szkołę...</description>
				<pubDate>Mon, 06 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/kwestarz-czacki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/kwestarz-czacki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>«Pani Aniela», pierwszy romans Mickiewicza</title>
				<description>&lt;p&gt;W 1815 roku Mickiewicz wyjechał z rodzinnego Nowogródka do Wilna, by rozpocząć studia na tamtejszym uniwersytecie. Kontynuuje historię Kleiner w swojej obszernej monografii Mickiewiczowskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Dwa listy pisane z końcem czerwca i w pierwszej połowie lipca 1817 r. &amp;#8212; najwcześniejsze ze znanych listów Mickiewicza &amp;#8212; pozwalają tylko w ogólnych, niedokładnych zarysach odtworzyć dzieje miłości ku pięknej Anieli. Kiedy się romans zaczął, nie wiadomo; trwał dość długo, doprowadzając do tego, że osiemnastoletni student co dzień odwiedzał narzeczoną i jej matkę. Uważany był za narzeczonego.&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Gdybyś wiedział &amp;#8212; pisze do Czeczota &amp;#8212; jak ona dawniej umiała pięknymi kolorami malować przyszłe życie nasze!&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;W lecie r. 1817 matka Anieli przenieść się miała do Żytomierza; zakochanemu Adamowi zaproponowano, jak się zdaje, aby ożenił...</description>
				<pubDate>Sun, 05 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-panianiela.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-panianiela.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mandelsztam, «Żółw»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Osipa Mandelsztama w przekładzie Adama Pomorskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Żółw&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W Pierii gołoborza i wądoły,&lt;br /&gt;Szły za Muzami pierwsze korowody, &lt;br /&gt;By nas lirnicy ślepi jako pszczoły&lt;br /&gt;Jońskimi przecie uraczyli miody.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Od wypukłości panieńskiego czoła&lt;br /&gt;Chłodek wzniosłości ku prawnukom wionie, &lt;br /&gt;Aż im odsłonić czułe groby zdoła&lt;br /&gt;W Archipelagu macierzystym łonie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wybiega wiosna deptać ruń Hellady, &lt;br /&gt;W barwistej Safo stąpa dziś ciżemce&lt;br /&gt;I z młoteczkami trudzą się cykady, &lt;br /&gt;By pierścioneczek wykuć jak w piosence&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tęgi był cieśla: strop pod niebo sięga, &lt;br /&gt;Na ucztę wszystkie wydusili kury,&lt;br /&gt;Dla pary butów pewien szewc-mitręga&lt;br /&gt;Rozpiął na kołkach pięciu wołów skóry.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skorupa-lira pełza ociężale,&lt;br /&gt;Jakiż ten żółw bez palców nieruchawy! &lt;br /&gt;W słonku Epiru leży gdzieś na skale,&lt;br /&gt;Grzeje ospale brzuszek swój...</description>
				<pubDate>Sat, 04 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mandelsztam-zolw.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mandelsztam-zolw.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Nietzsche o interpretacji świata</title>
				<description>&lt;p&gt;Z encykliki &lt;em&gt;Lumen Fidei&lt;/em&gt; (podpisanej przez papieża Franciszka, ale pisanej w większości przez Benedykta XVI) interesujący cytat z Nietzschego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Młody Nietzsche zachęcał swoją siostrę Elżbietę, by podjęła ryzyko, przemierzając &amp;#8220;nowe drogi [&amp;#8230;] w niepewności autonomicznego posuwania się naprzód&amp;#8221;. I dodawał: &amp;#8220;W tym punkcie rozchodzą się drogi ludzkości: jeśli chcesz osiągnąć pokój duszy i szczęście, to wierz, ale jeśli chcesz być uczniem prawdy, wówczas badaj&amp;#8221;. Wierzenie rzekomo przeciwstawia się poszukiwaniu. Wychodząc z tego założenia, Nietzsche będzie krytykował chrześcijaństwo za to, że pomniejszyło zasięg ludzkiej egzystencji, pozbawiając życie nowości i przygody. Wiara stanowiłaby więc iluzję światła, utrudniającą nam, ludziom wolnym, drogę ku przyszłości.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;W sporze o reguły interpretacji ciężko stanąć po stronie papieża a przeciwko antydogmatycznej teorii Nietzschego &amp;#8212; poza tym &amp;#8220;nie...</description>
				<pubDate>Fri, 03 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/nietzsche-interpretacja.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/nietzsche-interpretacja.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Norwid o Mickiewiczu</title>
				<description>&lt;p&gt;Z listu Norwida do Jana Skrzyneckiego, generała armii polskiej, wodza naczelnego powstania listopadowego (15 IV 1848):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Długo mógłbym pisać o osobistych mych cierpieniach, które były powodem, iż ze wszystkimi prawie mą korespondencję zerwałem. Pomijam to wszakże i zatrzymam się tylko nad ostatnią (do dziś licząc) boleścią. Generał wie zapewne, iż Mickiewicz przybył tu &amp;#8212; że pragnął (szczerze, jak sądzę) się ukorzyć przed Naczelnikiem Chrześcijaństwa i wieku tego, i narodów.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trudno zapewne by opisać, jak się tu znalazł, jaką formę względem Kościoła i Polaków ten poeta wielki zająć raczył; dość że (smutno mi wyrzec) znalazłem go albo nałogowo tak już ugrzęzłym w tym kierunku &lt;em&gt;radykalizmu mistycznego&lt;/em&gt;, że się wydobyć zeń nie może, albo najpotężniejszym oszukańcem, jakiego przykładu dotąd nie ma. Ten...</description>
				<pubDate>Thu, 02 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/norwid-mickiewicz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/norwid-mickiewicz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Czesław Miłosz, prawnik</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Dialogu o Wilnie&lt;/em&gt; Czesława Miłosza i Tomasa Venclovy wyznanie Miłosza (z książki &lt;em&gt;Powroty do Litwy&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Dotychczas nie umiem sobie odpowiedzieć na pytanie, dlaczego zmarnowałem tyle lat na studiowanie prawa. Było tak: wstąpiłem na polonistykę, skąd uciekłem po dwóch tygodniach, i z chwilą kiedy zapisałem się na prawo, głupi upór (litewski?), wstyd rzucenia czegoś, co się zaczęło, zmusił mnie do przemęczenia się aż do dyplomu. Prawo to było wtedy ogólne wykształcenie, jak dziś w Ameryce antropologia czy socjologia, szli na prawo ci, co nie wiedzieli dobrze, co ze sobą robić. A humanistyka wymagała, żeby powiedzieć sobie: no cóż, będę belfrem w szkole średniej. W młodości ma się te górne i nieokreslone marzenia, trudno być trzeźwym i wyznaczyć sobie skromny zawód...</description>
				<pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/milosz-prawnik.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/milosz-prawnik.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Restauracja Żywiec, 1932</title>
				<description>&lt;p&gt;Zdjęcie Restauracji Żywiec znajdującej się w kamienicy przedsiębiorcy Pinkusa Lothego &amp;#8212; stojącej niegdyś na Marszałkowskiej 100, a więc mniej więcej w miejscu dzisiejszej Rotundy. Świetne, prawda? Zdjęcie z Muzeum Powstania Warszawskiego, i niestety ten pierwszy kadr to jakaś część muzeum. Wiadomo, że fotografia jest sprzed 1932 roku (dzięki, &lt;em&gt;Kierunkowy 22&lt;/em&gt;!). Kamienicę projektował Antoni Sulimowski, restaurację &amp;#8212; Jerzy Sosnkowski.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Restauracja Żywiec' src='/assets/kamienica-lothego.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#8212; Szczęśliwego nowego roku!&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 31 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/restauracja-zywiec.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/restauracja-zywiec.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Felicjan, «Kwiat jaśminu»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz bardzo niesłusznie zapomnianego poety, Felicjana Faleńskiego (znanego pod pseudonimem &lt;em&gt;Felicyan&lt;/em&gt; z racji niesławnego w drugiej połowie XIX wieku nazwiska) &amp;#8212; &lt;em&gt;Kwiat jaśminu&lt;/em&gt;. Przykład &lt;em&gt;preleśmianizmu&lt;/em&gt;, czyli niezwykle rzadkiej w literaturze mieszanki&amp;#8230; &lt;em&gt;przyrodniczo-filozoficznego erotyzmu&lt;/em&gt; i maestrii językowej.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Szedł chłopiec z dziewczyną po ciepłym gdzieś lecie,&lt;br /&gt;Rwąc kwiecie jaśminu, gdyż lubił to kwiecie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Całował, a za nim dzieweczka też biała,&lt;br /&gt;Co on pocałował &amp;#8212; ona całowała.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I potem przysięgła przez najświętsze śluby&lt;br /&gt;Całować na zawsze ten kwiat jemu luby.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A chłopiec, by w szczęściu nie zaszła mu zmiana,&lt;br /&gt;Śmierć sobie co rychłą wyprosił u Pana.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Że zaś chciał, by kwieciem odżył całowanem,&lt;br /&gt;Zmarł w noc &amp;#8212; i jaśminem odkwitnął nad ranem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oj! biadaż dziewczynie!&amp;#8230; gorzko bo płakała!&lt;br /&gt;Aż zbladła od łez tych...</description>
				<pubDate>Mon, 30 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/falenski-kwiatjasminu.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/falenski-kwiatjasminu.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kleiner o filomatach</title>
				<description>&lt;p&gt;W swojej obszernej monografii Mickiewiczowskiej tak pisał Kleiner o filomatach:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Młodzieńczość i dojrzałość łączyły się w harmonię u tej młodzieży, która wiązała racjonalizm z romantyzmem, która, mierząc siły na zamiary, jednocześnie przygotowywała program pozytywnej pracy organicznej.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Józef Jeżowski &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Racjonalistą i pozytywistą był wśród grona filomackiego przede wszystkim sam wódz, Józef Jeżowski &amp;#8212; najdojrzalszy, najbardziej męski z nich wszystkich. Brzydki, suchy, wątły, skromny, małomówny &amp;#8212; &amp;#8220;mrukawym&amp;#8221; zwą go towarzysze &amp;#8212; ma on dziwnie stałą, uporczywą, systematyczną energię. Gruntowny i sumienny, ścisły w myśleniu, filozoficznie wyszkolony, najjaśniej ujmuje cele filomatów i wiodące ku nim środki praktyczne. Jest urodzonym nauczycielem i kierownikiem moralnym. Wróg frazesu i mrzonek, nie znający kompromisów, wymaga wiele i od siebie, i od drugich, chociaż wyrozumiałość i pobłażliwość...</description>
				<pubDate>Sun, 29 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/kleiner-filomaci.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/kleiner-filomaci.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>