<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Petőfi, dwa wiersze</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwa wiersze Sándora Petőfiego, słynnego węgierskiego poety romantycznego, w tłumaczeniu Juliusza Wiktora Gomulickiego, świetnego varsavianisty, syna poety Wiktora Gomulickiego. Z tomu &lt;em&gt;Zygzakiem&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Moja pierwsza rola&lt;/em&gt; &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Zostałem oto aktorem&lt;br /&gt;I w pierwszej roli&lt;br /&gt;Wypadło, żem mógł na scenie&lt;br /&gt;Śmiać się do woli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Śmiałem się przeto serdecznie,&lt;br /&gt;Bo rychło zgadłem,&lt;br /&gt;Że w tym zawodzie mi nieraz&lt;br /&gt;Płakać wypadnie.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Duch, że nieśmiertelny, wierzę&lt;/em&gt; &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Duch, że nieśmiertelny, wierzę,&lt;br /&gt;Lecz nie w niebie ma mieszkanie,&lt;br /&gt;Jeno tutaj, na tym świecie,&lt;br /&gt;Długie jeszcze wędrowanie.&lt;br /&gt;Pomnę, że wśród innych wcieleń&lt;br /&gt;W Rzymie zwałem się Kasjuszem,&lt;br /&gt;W Szwajcarii &amp;#8212; Wilhelmem Tellem,&lt;br /&gt;A w Paryżu &amp;#8212; Demoulins&amp;#8217;em&amp;#8230;&lt;br /&gt;I tu jeszcze kimś zostanę.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;(W PIW-owskim zbiorze poezji Petőfiego znalazłem te same tłumaczenia podpisane &amp;#8212; Barbara Skalska. O samej pani...</description>
				<pubDate>Mon, 03 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/petofi-dwawiersze.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/petofi-dwawiersze.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>W XIX-wiecznym Wilanowie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815&amp;#8211;1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W piękne ranki, a zwłaszcza popołudnia, chętnie wybierano się na dalsze spacery. Szukano rozrywki i malowniczych widoków poza rogatkami Warszawy. Pociągał niektórych Natolin, urządzony w angielskim guście, z ogrodem-zwierzyńcem, z wytwornym pałacykiem odbijającym wesoło od smutnej raczej okolicy. Innych Królikarnia ze wspaniałym widokiem na całą wilanowską dolinę. Ulubionym jednak nade wszystko miejscem zbiorowym wypraw były wspaniałe ogrody Wilanowa, imponujące niebotycznymi konarami drzew, najpiękniejsze w Polsce. Wilanów dystansował nawet Łazienki, pociągające kaskadami, amfiteatrem na wyspie, kamiennymi posągami i piękną architekturą budowli. Łazienki były systematycznie okupowane przez mieszczańską publiczność stolicy, ściągającą tu dorożkami lub piechotą. Tymczasem dalej położony, malowniczy Wilanów był celem strojnych kuligów.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;#8220;Od wielu lat warszawianie, ukończywszy...</description>
				<pubDate>Sun, 02 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/w-wilanowie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/w-wilanowie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Boy o mesjanizmie</title>
				<description>&lt;p&gt;Nietrudny do przewidzenia komentarz Tadeusza Boya-Żeleńskiego do mesjanizmu z &lt;em&gt;Brązowników&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nie ma zapewne trudniejszej rzeczy niż &amp;#8220;trzeźwy&amp;#8221; sąd o mesjanizmie. Trzeźwy sąd o nietrzeźwości będzie zawsze bardzo mizerny. Mówi się o dobrodziejstwach mesjanizmu jako talizmanu, który w danej epoce ocalił duszę polską i jej zdolność do życia. Jest w tym chyba sporo przesady i niewiary w żywotność narodu. Czesi, Bułgarzy przetrwali cięższe może opresje nie będąc Mesjaszem narodów. Ale trudno się dziwić, że gdzie choroba zdaje się beznadziejna, a lekarze opuszczą chorego, zjawiają się znachorzy. Towiański był naszym znachorem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 01 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/boy-mesjanizm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/boy-mesjanizm.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rocznica śmierci Lenina w Moskwie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Dziennika moskiewskiego&lt;/em&gt; Waltera Benjamina:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;21 stycznia [1927]&lt;/em&gt;. To rocznica śmierci Lenina. Wszystkie lokale rozrywkowe zamknięte. Święto dla sklepów i biur jednak, ze względu na &amp;#8220;reżim ekonomiczny&amp;#8221;, będzie dopiero następnego dnia, w sobotę, kiedy i tak pracuje się o połowę krócej. [&amp;#8230;] Poprzedniego wieczoru, gdy zbierałem się do wyjścia, Asja zaproponowała mi, bym o drugiej po południu poszedł z nią do teatru dziecięcego, który występuje na Twerskiej w kinie Ars. Jednak kiedy przyszedłem, nikogo nie było; uświadomiłem sobie, że trudno byłoby spodziewać się występu tego dnia. Na koniec strażnik wypędził mnie z westybulu, gdzie chciałem się ogrzać, i oświadczył, że teatr jest nieczynny.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 28 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/benjamin-rocznicasmiercilenina.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/benjamin-rocznicasmiercilenina.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Orzeszkowa o powieści tendencyjnej</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Kilku uwag nad powieścią&lt;/em&gt; Elizy Orzeszkowej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Powieść natchniona fantazją i rozumem ma dwie strony i wartości: jedną, zewnętrzną, odnoszącą się do formy, drugą, wewnętrzną, uwydatniającą myśl, dążenie. Co działa na wyobraźnią, co unosi, przeraża, to jest dziełem fantazji ujętej w ramy pięknej formy; co naucza, wznosi i rozjaśnia pojęcia, to dzieło rozumu, myśli zdrowej. Ażeby powieść była użyteczną i miłą oświeconym umysłom, oba warunki posiadać musi. Sztuka dla sztuki w piśmiennictwie mało kogo podniesie, mało się komu podoba w rozumującym i analizującym wieku. W piśmiennictwie dzieło sztuki powinno mieć myśl szeroką, cel obchodzący ogół, aby ocenionym być wysoko i pożytecznym; inaczej staje się piękną gadaniną, brzmiącym, ale próżnym dźwiękiem, cackiem dobrym do bawienia dzieci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Z takich potrzeb i przekonań...</description>
				<pubDate>Thu, 27 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/orzeszkowa-powiesctendencyjna.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/orzeszkowa-powiesctendencyjna.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Jan Śniadecki na Uniwersytecie Wileńskim</title>
				<description>&lt;p&gt;Z wielkiej monografii Juliusza Kleinera o Adamie Mickiewiczu fragment o słynnym polskim uczonym &amp;#8212; Janie Śniadeckim:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Z początkiem w. XIX ludzie stojący na wyżynach kultury polskiej pragnęli ugruntować i rozwinąć zdobycze umysłowe ostatnich lat dziesiątków, owo odrodzenie kulturalne zainicjowane przez epokę stanisławowską, idące konsekwentnie po linii umiarkowanych idei wieku oświecenia, w związku ścisłym z kulturą francuską, ale z silną tendencją narodową. Obok Czartoryskiego i Czackiego &amp;#8212; Jan Śniadecki zmierzał do tego celu z najjaśniejszą świadomością.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dumny, wyniosły uczony i pisarz niepospolity, jako astronom i matematyk nawiązywał do tradycyj świetnych nauki polskiej, która rozkwit umiejętności matematyczno-przyrodniczych w Krakowie uhonorowała dziełem Kopernika; nie darmo Śniadecki pamięć Kopernika wskrzeszał i po wiekach zapomniania kultem jego chciał stwierdzić nową falę polskiej pracy naukowej. Miał...</description>
				<pubDate>Wed, 26 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/kleiner-jansniadecki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/kleiner-jansniadecki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O polskich pierwiastkach narodowych</title>
				<description>&lt;p&gt;Z artykułu Władysława Kozłowskiego &lt;em&gt;Położenie filozofii u nas&lt;/em&gt; (1890 rok):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obawa zatracenia przez naród swojskich pierwiastków jest strachem dziecinnym i małodusznym. Naród nasz jest dzieckiem cywilizacji zachodniej. Pod jej bezpośrednim wpływem kształcił się. Szaleństwem byłoby dzisiaj, po latach tysiącu, zrywać z nią i wyszukiwać jakichś żywiołów plemiennych, tak dalece różnych od pierwiastków cywilizacji zachodniej, ażebyśmy mieli prawo w ich imię rościć pretensję do jakichś odrębności wobec niej. Ma nasz naród, jak każdy inny, właściwą sobie indywidualność; indywidualność ta atoli nie wymaga, ażebyśmy mieli zrywać łączące nas spójnie z cywilizacją i, odsuwając się od jej ruchu, zaskorupiać się w formach, któreśmy od niej zapożyczyli, a które ona teraz odrzuca jako zużyte łachmany.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/kozlowski-pierwiastki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/kozlowski-pierwiastki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Cicha Moskwa Benjamina</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Dziennika moskiewskiego&lt;/em&gt; Waltera Benjamina:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;5 stycznia [1927]&lt;/em&gt;. Moskwa jest najcichszą ze wszystkich metropolii, a w śniegu &amp;#8212; cicha w dwójnasób. Główny instrument w orkiestrze ulicy, klakson samochodu, jest słabo obsadzony; nie ma tu wielu aut. Podobnie jest tu bardzo mało gazet, w zasadzie tylko jedna gazeta bulwarowa, jedna gazeta wieczorna, która ukazuje się około trzeciej po południu. Nawet okrzyki sprzedawców brzmią tu bardzo cicho. Handel uliczny jest na ogół nielegalny i niechętnie zwraca na siebie uwagę. Przechodniów przyciąga nie tyle okrzykami, ile cichymi, jeśli nie wprost szeptanymi przemowami, w których jest coś z proszącego tonu żebraków.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 24 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/benjamin-cichamoskwa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/benjamin-cichamoskwa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Barańczak, «Grażynie»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Stanisława Barańczaka poświęcony przedwcześnie zmarłej żonie Jacka Kuronia, Grażynie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pamiętać o papierosach. Żeby zawsze były pod ręką,&lt;br /&gt;gotowe do wsunięcia w kieszeń, gdy znowu go zabierają.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Znać na pamięć przepisy dotyczące paczek i widzeń.&lt;br /&gt;Sztukę zmuszania mięśni twarzy do uśmiechu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jednym chłodnym spojrzeniem gasić wrzask policjanta,&lt;br /&gt;zaparzać spokojnie szufladę, gdy oni bebeszą szuflady.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Z obozu albo szpitala słać listy, że wszystko w porządku.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tyle umiejętności, taka perfekcja. Mówię poważnie.&lt;br /&gt;Chociażby po to, aby się nie zmarnowały,&lt;br /&gt;nagrodą za to wszystko powinna być nieśmiertelność,&lt;br /&gt;a już co najmniej jej wybrakowana wersja, życie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Śmierć. Nie, to niepoważne, nie przyjmuję tego do wiadomości.&lt;br /&gt;Z iloma trudniejszymi sprawami dawałaś sobie radę.&lt;br /&gt;Jeżeli kogoś podziwiałem, to właśnie ciebie.&lt;br /&gt;Jeśli co było trwałe, to właśnie...</description>
				<pubDate>Sun, 23 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/baranczak-grazynie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/baranczak-grazynie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Fałszywe metryki</title>
				<description>&lt;p&gt;6 maja 1808 roku, w dniu urodzin Józefa Poniatowskiego, Teresa Tyszkiewiczowa, siostra księcia, wydała &amp;#8220;jedną z największych i najkosztowniejszych uroczystości&amp;#8221; w Warszawie tamtych czasów. Tak opisywał bal biograf Marii Kalergis, Stanisław Szenic:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Bal poprzedziły ówczesnym zwyczajem &amp;#8220;sztuki mimiczne&amp;#8221;. Odegrane zostały w sali zwanej biblioteczną, znajdującej się w skrzydle zamku królewskiego, który był korytarzem połączony z pałacem Pod Blachą. W jednej z pantomim występowały nimfy i zachwycały tańcem układu słynnego tancmistrza Vestrisa. Nimf było bodaj siedem, kronikarze za godne wymienienia z nazwiska, jako najpiękniejsze i najlepiej tańczące, uznali trzy: Joannę Grudzińską, późniejszą księżnę Łowicką, żonę wielkiego księcia Konstantego, i obie siostry Górskie, Teklę i Ludwikę.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pani Tyszkiewiczowa pragnęła utrwalić dla potomnych wspomnienie tego wspaniałego balu; poleciła tedy Zygmuntowi Voglowi, aby w...</description>
				<pubDate>Sat, 22 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/falszywemetryki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/falszywemetryki.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>