<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Nowe Ateny — zbitka barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych — anegdot z towarzystw wszelkiego autoramentu — literackich plotek różnej akuratności. Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, jak mawiał Benedykt Chmielowski</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Miriam o Zawistowskiej</title>
				<description>&lt;p&gt;Po śmierci Kazimiery Zawistowskiej mąż poetki poprosił Zenona Przesmyckiego o napisanie wstępu do drukowanego wtedy zbioru wierszy (&lt;em&gt;Poezje&lt;/em&gt;, Warszawa 1903):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Raz jeszcze wszystkie&amp;#8230;&lt;br /&gt;Perły mej duszy tęczowo zapłoną&lt;br /&gt;K. Zawistowska&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;I płoną oto, i goreją barwami, i skrzą się słonecznie, i przygasają w mat łzawy, i bielą jaśnieją przeczystą w tym drogocennym relikwiarzu, który zbożna pamięć najbliższych w ręce świata dzisiaj oddaje. Cała istota wnętrzna zmarłej poetki w królewskiej odżywa tu świetności. Gemmata resurgit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kazimiera z Jasieńskich Zawistowska (1870-1902) była pośród pisarzy ostatniego pokolenia jedną z najszlachetniejszych i najbardziej udarowanych natur twórczych: królewski przepych wyobraźni wiązał się w niej z dziecięcą prostotą i szczerością; rośna świeżość dziewczęca, &amp;#8220;woniejąca stepem, łąkami i borem&amp;#8221; &amp;#8212; z ogniem namiętności i uniesień...</description>
				<pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/miriam-zawistowska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/miriam-zawistowska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Zawistowska, «Cieniem byłeś ty dla mnie...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Mistrzowski, sadystyczny nieco wiersz młodpolskiej poetki Kazimiery Zawistowskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Cieniem byłeś ty dla mnie, bladym, wątłym cieniem.&lt;br /&gt;Jak kwiat w wodzie odbity, tracąc woń, kolory,&lt;br /&gt;Żywego tylko kwiatu ma nikłe pozory &amp;#8212;&lt;br /&gt;Tak w twych oczach oczu innych szukałam wspomnieniem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O minionym śnie byłeś dla mnie tylko śnieniem&lt;br /&gt;I przy tobie me myśli, błędne meteory,&lt;br /&gt;Tęczą wspomnień barwiły ów kwiat różnowzory,&lt;br /&gt;Ów kwiat żywy wciąż we mnie &amp;#8212; któregoś ty cieniem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I czasem żal mi ciebie, bo ci jestem dłużną.&lt;br /&gt;Żary duszy twej padły na opokę twardą.&lt;br /&gt;I czasem żal mi ciebie, żeś nie poszedł z wzgardą,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Żeś nie poszedł ode mnie ty, karmion jałmużną!&lt;br /&gt;Tylko został gdzieś w głębi twej pokornej duszy&lt;br /&gt;Jak ślad bicza, pręg krwawy od krwawych katuszy.&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Sat, 25 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/zawistowska-cieniembylestydlamnie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/zawistowska-cieniembylestydlamnie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Jaworski o Peiperze</title>
				<description>&lt;p&gt;Z przedmowy do tomu &lt;em&gt;Tędy. Nowe usta&lt;/em&gt; kilka słów Stanisława Jaworskiego o poecie Tadeuszu Peiperze:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jest coś heroicznego w dziejach człowieka, który wysnuwszy całą swą teorię z podstawowego założenia, że kultura oznacza przezwyciężenie natury, był człowiekiem kulturalnym także i w tym znaczeniu: pochodząc z rodziny zamożnej, potrafił zredukować do minimum swoje potrzeby materialne. Nigdy jednak &amp;#8212; potrzeby swego umysłu. Należał do jednego z ostatnich pokoleń idealistów, którzy widzieli w literaturze doniosłą formę działalności społecznej, nie zaś tylko intratny zawód. Szło mu o taką literaturę, która potrafiłaby podjąć walkę o to, aby Polska, wydobyta z niewoli, wydobyła się także z zacofania; walkę o Polskę nowoczesną, o nowy typ stosunków międzyludzkich, obyczajów i emocji. Szło mu o literaturę stawiającą czytelnikowi wysokie wymagania,...</description>
				<pubDate>Fri, 24 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/jaworski-tadeuszpeiper.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/jaworski-tadeuszpeiper.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O «Dantyszku» Słowackiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Anonimowa rubryka &lt;em&gt;Przezor księgarski&lt;/em&gt; w &lt;em&gt;Kronice Emigracyi Polskiej&lt;/em&gt; (tom VII) z 1839 roku, przygłupia dość recenzja najnowszego poematu Słowackiego, interpunkcja oryginalna:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Poema Piasta Dantyszka herbu Leliwa, o piekle. Paryż, 1839. 16º w księgarni Polskiej. Cena fr. 3. c. 50.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Żywą imaginacyą młodego zapewne autora, podniósł duch wielkiego Włoskiego poety, którego chciał naśladować w &lt;em&gt;patryotycznym&lt;/em&gt; zapale. Gdzie poezya wywija się z samego serca autora, np. Szczesnym i Maryi, są niektóre piękności; ale gdzie naśladowanie Danta, i myśl i smak i język, grzeszą.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 23 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/dantyszek-slowacki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/dantyszek-slowacki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Supervielle, «Kiedy się przypływ nocy...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Jules&amp;#8217;a Supervielle&amp;#8217;a w tłumaczeniu Adama Ważyka:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kiedy się przypływ nocy do ust moich toczy&lt;br /&gt;I krew zupełnie czarna sięga podniebienia,&lt;br /&gt;Wół snu powoli wznosi mnie i wtedy czuję,&lt;br /&gt;Jak się we mnie obraca oś mego spojrzenia.&lt;br /&gt;Wchodzę w obszar zamknięty czującego ciała,&lt;br /&gt;W ten kraj, który oddycha i tętni pod skórą,&lt;br /&gt;Moje kości skałami są tych szorstkich równin,&lt;br /&gt;Gdzie rośnie rzadkie ziele zwane arlizaną,&lt;br /&gt;I tak podróżny, kiedy przybywa z daleka,&lt;br /&gt;Obcym wzrokiem odkrywam swój pejzaż człowieka.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 22 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/supervielle-kiedysieprzyplywnocy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/supervielle-kiedysieprzyplywnocy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>La Rochefoucauld, maksyma 420</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Maksym i rozważań moralnych&lt;/em&gt; François de La Rochefoucould w tłumaczeniu Boya maksyma 420:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Często przypisujemy sobie hart w nieszczęściach, wówczas gdy to jest tylko upadek ducha: znosimy je, nie śmiejąc im spojrzeć w oczy, jak tchórze dają się zabić, nie śmiejąc się bronić.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 21 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/larochefoucauld-maksyma420.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/larochefoucauld-maksyma420.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewicz, «Komar»</title>
				<description>&lt;p&gt;Mało znany młodzieńczy wiersz Adama Mickiewicza inspirowany podobnymi juweniliami Wergiliusza:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Komar, niewielkie licho, lecz bardzo czupurne,&lt;br /&gt;Wyciągnąwszy różeczki i skrzydła poczwórne,&lt;br /&gt;I żądełko krwi chciwe, latał ponad śpiącym&lt;br /&gt;I “Krwi, krwi, krwi, krwi!” wołał głosem bzykającym.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;#8220;Drżyj, człowieku, wybiła ostatnia godzina,&lt;br /&gt;Jestem Marat owadow, lotna gilotyna”.&lt;br /&gt;Az przebudził się człowiek, czatowal po głosie&lt;br /&gt;I za pierwszym ukłuciem pac, zabił na nosie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Szedł z nieboszczykiem w okno, nie mogl znaleźć śladów&lt;br /&gt;Tej lotnej gilotyny, Marata owadów,&lt;br /&gt;Człowiek, gniotąc go w palcach: “Nie budź śpiących, bracie,&lt;br /&gt;Atomie terroryzmu, owadów Maracie&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kiedyś tak małe licho, nie rób tyle krzyku,&lt;br /&gt;A kiedy chcesz ukąsic, kąsajże bez bzyku.&lt;br /&gt;Jeśli ci krwi potrzeba, gdzie chcesz nos mi wtykaj,&lt;br /&gt;Tylko, kiedyś tak mały, kąsaj, a nie bzykaj”.&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Mon, 20 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/mickiewicz-komar.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/mickiewicz-komar.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Przybyszewski o kobietach średniowiecza</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Synagogi Szatana&lt;/em&gt; Stanisława Przybyszewskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Psychologia czarownicy jest dość trudna. [&amp;#8230;] Kobieta średnich wieków była niezmiernie słaba i bezkrwista. Wstręt średnich wieków do wody i powietrza odbił się na całym jej organizmie. Myła się niezmiernie rzadko, mieszkała w cuchnących, nigdy nie przewietrzanych norach, obchodzono się z nią jak z nieczystem stworzeniem, pogardzano nią w kościele, więc nie dziw, że jej złe instynkta rosły i rozkrzewiały się jak zielsko na dnie bagna. Mózg jej wytwarzał najdziksze pomysły zemsty, już to przeciw sąsiadce, co rzuciła na nią urok, już to przeciw mężowi, co ją kopał nogami, lub przeciw dziedzicowi, co ją kazał publicznie wychłostać.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bezkrwistość, bardzo częste choroby skórne, wytwarzane przez straszliwe niechlujstwo i brud, drażniły ustawicznie jej chuci. Oddawała się każdemu...</description>
				<pubDate>Sun, 19 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/przybyszewski-kobietysredniowiecza.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/przybyszewski-kobietysredniowiecza.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Nietzsche a pacyfizm</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Karla Jaspersa &lt;em&gt;Nietzsche. Wprowadzenie do rozumienia jego filozofii&lt;/em&gt; (przekład Doroty Stroińskiej):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nietzsche [&amp;#8230;] zagłębia się w ideę pokoju. Pokój u Nietzschego ma jednak inny charakter niż w myśli pacyfistycznej, która pragnie wymusić pokój poprzez mające przewagę wojska, to znaczy na drodze przemocy, albo która pragnie przyczynić się do niego na drodze stopniowego rozbrojenia. Wszystkim utopiom przeciwstawia on inną utopię:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;I może nadejdzie wielki dzień, w którym naród wojną i zwycięstwami&amp;#8230; wyróżniony&amp;#8230; dobrowolnie zawoła: złamiemy miecz&amp;#8230; Uczynić siebie bezbronnym, podczas gdy się jest najbardziej zdolnym do obrony, z głębi najwznioślejszego odczucia &amp;#8212; to sposób osiągnięcia prawdziwego pokoju&amp;#8230; Naszym liberalnym przedstawicielom narodu brakuje, jak wiadomo, czasu na rozmyślanie nad naturą człowieka: inaczej wiedzieliby, że ich praca jest nadaremna, skoro...</description>
				<pubDate>Sat, 18 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/nietzsche-pacyfizm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/nietzsche-pacyfizm.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lange, «Czasami śród kochanków...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Sonet Antoniego Lange &lt;em&gt;Czasami śród kochanków&amp;#8230;&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Czasami śród kochanków tak płynie rozmowa&lt;br /&gt;Jako z brzękiem śród kwiatów latające pszczoły:&lt;br /&gt;Tak miodem woniejący, tak dźwięcznie wesoły&lt;br /&gt;Jest duch, którym śpiewają bezwiedne ich słowa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Starczy im półuśmiechu, wyrazu połowa,&lt;br /&gt;By się pojąć zupełnie lub choćby na poły,&lt;br /&gt;Co dla nich jednoznaczne, gdyż &amp;#8212; jako anioły&lt;br /&gt;Wiecznie w modłach, tak wieczna marzeń ich osnowa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedno niemal drugiego uprzedza wyrazy,&lt;br /&gt;Powtarza je, dopełnia, krzyżuje, przeplata,&lt;br /&gt;Lub wlewa w nie melodye &amp;#8212; kolory &amp;#8212; ekstazy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I tak płynie kochanków rozmowa skrzydlata,&lt;br /&gt;Jakgdyby za nich śpiewał jakiś duch zza świata,&lt;br /&gt;Dwa serca w jeden kryształ zlewając bez skazy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 17 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/lange-czasamisrodkochankow.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/lange-czasamisrodkochankow.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>