<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Nowe Ateny — zbitka barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych — anegdot z towarzystw wszelkiego autoramentu — literackich plotek różnej akuratności. Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, jak mawiał Benedykt Chmielowski</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Witkacy, śmierć Bazakbala</title>
				<description>&lt;p&gt;Scena śmierci Atanazego Bazakbala z powieści Witkacego &amp;#8212; &lt;em&gt;Pożegnania jesieni&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Grzmot i ból straszliwy w żołądku, ból, na który psychicznie był znieczulony od dawna (od paru minut), pierwszy wielki ból fizyczny w życiu &amp;#8212; pierwszy i ostatni. &amp;#8220;Na pewno wątroba&amp;#8221;. A jednocześnie to poczucie rozkoszne, że serca nie ma i nigdy już nie zabije &amp;#8212; nigdy. Jedna z kul, najmędrsza, trafiła prosto w serce. Z uczuciem nieziemskiej rozkoszy, tonąc w czarnym niebycie, przepojonym esencją życia, tym czymś, co nie jest tylko złudzeniem nie dających się pogodzić sprzeczności, &lt;em&gt;tylko tym samym właśnie&lt;/em&gt;, jedynym, a jednak nigdy nieziszczalnym, nawet w samą chwilę śmierci, tylko w nieskończonostkę czasu po niej&amp;#8230; Co to znaczy? Przecież już nie on (ale tym razem to naprawdę bez...</description>
				<pubDate>Mon, 03 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/11/witkacy-smiercbazakbala.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/11/witkacy-smiercbazakbala.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rimbaud, «Wrażenie»</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwa przekłady wiersza Artura Rimbauda &amp;#8212; &lt;em&gt;Wrażenie&lt;/em&gt;. Bronisława Ostrowska:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W błękitne zmierzchy letnie pójdę miedzą polną &lt;br /&gt;Skroś traw i ziół, muskany przez dojrzałe żyto&amp;#8230; &lt;br /&gt;Śniąc, będę czuł pod stopą świeżość ros podolną, &lt;br /&gt;Pozwolę wiatrom kąpać mą głowę odkrytą.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nie będę tedy mówił ani myślał wcale, &lt;br /&gt;Lecz nieskończona miłość w moje serce spłynie&amp;#8230; &lt;br /&gt;I będę szedł jak Cygan &amp;#8212; w coraz dalsze dale, &lt;br /&gt;W przyrodzie jak kobietą, szczęsny w tej godzinie.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I Zenon Miriam Przesmycki:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W modre, letnie wieczory, pójdę miedzą kłośną, &lt;br /&gt;Łechtany zbóż kitami, deptać trawy płowe: &lt;br /&gt;Marząc, czuć będę świeżość pod stopami rośną. &lt;br /&gt;Dozwolę wiatrom kąpać nagą moją głowę.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nie będę mówił, myślał. W ciszy niewysłownej, &lt;br /&gt;W duszy miłość...</description>
				<pubDate>Sun, 02 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/11/rimbaud-wrazenie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/11/rimbaud-wrazenie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Spengler o Nietzschem</title>
				<description>&lt;p&gt;Oswald Spengler o Fryderyku Nietzschem (cytowany przez Tadeusza Gadacza w jego syntezie &lt;em&gt;Historia filozofii XX wieku. Nurty&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kto spojrzy dziś wstecz na XIX stulecie, pozwalając, by przesunęły się przed oczyma jego wielkie postacie, ten w zjawisku Nietzschego odkryje coś zadziwiającego, co z trudnością mogła odczuć jego własna epoka. Na wszystkich innych, i na Wagnerze, i na Strindbergu, i na Tołstoju, odcisnęły wszak jakoś swe piętno barwa i forma tych czasów. Uwięźli oni w płaskim optymizmie filistrów postępu, w etyce społeczno-utylitarnej, w obrazie świata złożonym z siły, materii, przystosowania i celowości, raz po raz składając ofiary duchowi czasu. Bezwzględny wyjątek stanowi tu tylko jeden człowiek i jeśli słowo &amp;#8220;niewczesny&amp;#8221; &amp;#8212; przez niego samego ukute &amp;#8212; można dziś jeszcze do kogoś odnieść,...</description>
				<pubDate>Sat, 01 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/11/spengler-nietzsche.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/11/spengler-nietzsche.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Staff, «Dymy»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Leopolda Staffa &lt;em&gt;Dymy&lt;/em&gt;, zadedykowany &amp;#8212; Julianowi Tuwimowi, który zresztą do końca życia uważał Staffa za poetyckiego mistrza, a siebie za skromnego ucznia.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na przedzmierzchową miasta wrzawę&lt;br /&gt;Dymów pokłada się zasłona,&lt;br /&gt;Słońce zachodzi wielkie, krwawe&lt;br /&gt;I złe jak serce faraona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po piramidach mrówczej pracy&lt;br /&gt;Gnuśnieją kłody rąk z rozkoszą.&lt;br /&gt;Prostują zgięty grzbiet garbaci&lt;br /&gt;Worami, które przez dzień noszą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalendarz kartkę z siebie zdziera,&lt;br /&gt;Wieczór spokoju w domu czeka,&lt;br /&gt;Zielona furtka się otwiera,&lt;br /&gt;Mój czarny piesek na mnie szczeka.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 31 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/staff-dymy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/staff-dymy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tuwim do Staffa</title>
				<description>&lt;p&gt;Fragment listu Juliana Tuwima do Leopolda Staffa z 1946 roku:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Poldziu najukochańszy! Twój list przyszedł do mnie tuż przed świętami i wcale sobie przedstawić nie możesz, jaka to była piękna gwiazdka dla mnie! O tym, żeście się uratowali, wiedziałem już od paru miesięcy, ciągle marzyłem, że się odezwiesz &amp;#8212; aż tu nagle list! List od Staffa! I ten sam charakter pisma co 35 lat temu. Tyle właśnie mija, gdy z Piekarskiej 15 poszedł Twój pierwszy list na ul. Andrzeja 40. Ze Lwowa do Łodzi. Dziś, z New Yorku do Pławowic, piszę z miłością nie mniejszą niż ta dawna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moi Kochani! Co to za szczęście, jaki cud, żeście to wszystko znieśli, przetrwali! Co za radość, altissime Poeta, że istniejsze i &amp;#8212;...</description>
				<pubDate>Thu, 30 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/tuwim-staff.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/tuwim-staff.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Balmont, «Sztyletowe słowa»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Konstantego Balmonta &lt;em&gt;Sztyletowe słowa&lt;/em&gt; w przekładzie Juliana Tuwima:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Już mam dość tych zwiewnych śnień,&lt;br /&gt;Dość tych godów harmonijnych,&lt;br /&gt;Dość zachwytów wzniosłych, drżeń,&lt;br /&gt;Kołysanek melodyjnych!&lt;br /&gt;Chcę rozedrzeć blaski zórz&lt;br /&gt;I błękity snów gasnących!&lt;br /&gt;Teraz &amp;#8212; gmachów chcę płonących,&lt;br /&gt;Teraz &amp;#8212; chcę ryczących burz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Upojenie, sen głęboki&lt;br /&gt;Myśl przytępia złudą mar,&lt;br /&gt;Niech więc drgną w mym sercu mroki,&lt;br /&gt;Niechaj z mórz wybuchnie żar!&lt;br /&gt;Dziś chcę nowych strun rozdzwonnych&lt;br /&gt;Dla mych nowych uczt i snów!&lt;br /&gt;Sztyletowych pragnę słów&lt;br /&gt;I okrzyków chcę przedzgonnych!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 29 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/balmont-sztyletoweslowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/balmont-sztyletoweslowa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Baudelaire, scenka paryska</title>
				<description>&lt;p&gt;Scenka paryska z &lt;em&gt;Malarza życia nowoczesnego&lt;/em&gt;, eseju Charles&amp;#8217;a Baudelaire&amp;#8217;a:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Przy drzwiach kawiarni, oparty o szyby oświetlone od wewnątrz i zewnątrz, rozparł sie jeden z tych głupców, których elegancja jest dziełem krawca, a głowa dziełem fryzjera. Obok, z nogami na nieodstępnym taborecie, siedzi jego kochanka, szelma jakich mało, której niemal nic nie brak (to niemal nic, to niemal wszystko, to dystynkcja), by wyglądać na wielką damę. W małych ustach, podobnie jak jej śliczny towarzysz, trzyma ogromne cygaro. Te dwie istoty nie myślą. Czy chociaż pewne, że patrzą? Chyba że ci Narcyzowie głupoty spoglądają na tłum jak na rzekę, która odbija ich obraz. W gruncie rzeczy żyją bardziej dla przyjemności obserwatora niż własnej.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/baudelaire-scenkaparyska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/baudelaire-scenkaparyska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rolicz-Lieder, «Widzenie»</title>
				<description>&lt;p&gt;Sonet Wacława Rolicz-Liedera z pierwszego tomu poezji:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wieczór przenudny! jeden z tych wieczorów,&lt;br /&gt;W których się człowiek rozpływa z tęsknoty:&lt;br /&gt;Książek mam pełno, lecz nie ma ochoty!&lt;br /&gt;Myśli zabrakło jaśniejszych kolorów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Milcząc fliżankę herbaty nalewam:&lt;br /&gt;Tytuń zazwyczaj czas ukraca mile;&lt;br /&gt;Więc farsystańskie zapalam nargile&lt;br /&gt;I ciągnąc smoczek, smutnawo poziewam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W dymie kochanki widzę nikłe cieni,&lt;br /&gt;Trzyma fliżankę, pędzelek, paletkę,&lt;br /&gt;Maluje róże w mgławicznej przestrzeni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Znika; po ścianie gonię jej sylwetkę,&lt;br /&gt;Na widok czarki łza w oczu się mieni:&lt;br /&gt;Toć Ona na niej kładła z róż winietkę.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 27 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/roliczlieder-widzenie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/roliczlieder-widzenie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Miriam o Zawistowskiej</title>
				<description>&lt;p&gt;Po śmierci Kazimiery Zawistowskiej mąż poetki poprosił Zenona Przesmyckiego o napisanie wstępu do drukowanego wtedy zbioru wierszy (&lt;em&gt;Poezje&lt;/em&gt;, Warszawa 1903):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Raz jeszcze wszystkie&amp;#8230;&lt;br /&gt;Perły mej duszy tęczowo zapłoną&lt;br /&gt;K. Zawistowska&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;I płoną oto, i goreją barwami, i skrzą się słonecznie, i przygasają w mat łzawy, i bielą jaśnieją przeczystą w tym drogocennym relikwiarzu, który zbożna pamięć najbliższych w ręce świata dzisiaj oddaje. Cała istota wnętrzna zmarłej poetki w królewskiej odżywa tu świetności. Gemmata resurgit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kazimiera z Jasieńskich Zawistowska (1870-1902) była pośród pisarzy ostatniego pokolenia jedną z najszlachetniejszych i najbardziej udarowanych natur twórczych: królewski przepych wyobraźni wiązał się w niej z dziecięcą prostotą i szczerością; rośna świeżość dziewczęca, &amp;#8220;woniejąca stepem, łąkami i borem&amp;#8221; &amp;#8212; z ogniem namiętności i uniesień...</description>
				<pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/miriam-zawistowska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/miriam-zawistowska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Zawistowska, «Cieniem byłeś ty dla mnie...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Mistrzowski, sadystyczny nieco wiersz młodpolskiej poetki Kazimiery Zawistowskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Cieniem byłeś ty dla mnie, bladym, wątłym cieniem.&lt;br /&gt;Jak kwiat w wodzie odbity, tracąc woń, kolory,&lt;br /&gt;Żywego tylko kwiatu ma nikłe pozory &amp;#8212;&lt;br /&gt;Tak w twych oczach oczu innych szukałam wspomnieniem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O minionym śnie byłeś dla mnie tylko śnieniem&lt;br /&gt;I przy tobie me myśli, błędne meteory,&lt;br /&gt;Tęczą wspomnień barwiły ów kwiat różnowzory,&lt;br /&gt;Ów kwiat żywy wciąż we mnie &amp;#8212; któregoś ty cieniem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I czasem żal mi ciebie, bo ci jestem dłużną.&lt;br /&gt;Żary duszy twej padły na opokę twardą.&lt;br /&gt;I czasem żal mi ciebie, żeś nie poszedł z wzgardą,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Żeś nie poszedł ode mnie ty, karmion jałmużną!&lt;br /&gt;Tylko został gdzieś w głębi twej pokornej duszy&lt;br /&gt;Jak ślad bicza, pręg krwawy od krwawych katuszy.&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Sat, 25 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/zawistowska-cieniembylestydlamnie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/zawistowska-cieniembylestydlamnie.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>