<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Hrabia Stanisław Męciński</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Hrabia Męciński &amp;#8212; przezwany Mandarynem &amp;#8212; był to sobie niby grand hiszpański, wyzuty z majątku, a drapujący się w tym większą butę rodową. Sławnym był jego proces, który Matce Boskiej Częstochowskiej wytoczył. Jakiś tam jego przodek, wychodząc na wojnę, złożył w klasztorze częstochowskim brylanty wielkiej wartości i kosztowności inne. O zwrot tych bogactw wytoczył zatem proces twierdząc, że były klasztorowi tylko do przechowania oddane, gdy, przeciwnie, zwierzchność klasztoru twierdziła, że one darowizną były. Proces na niekorzyść hrabiego Męcińskiego rozstrzygniętym został.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Był to mężczyzna wysoki, dość silnie zbudowany, lecz chudy, wyprostowany w krzyżu, ale nieco powłóczący nogi. Cery ciemnej, rysów ostrych, z zadartą dumnie brodą. Ręce, w których trzymał laskę, zakładał...</description>
				<pubDate>Tue, 24 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/stanislawmecinski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/stanislawmecinski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Podkowiński, «Zapalacz latarni»</title>
				<description>&lt;p&gt;Odbitka obrazu &lt;em&gt;Zapalacz latarni&lt;/em&gt; Władysława Podkowińskiego drukowana w &amp;#8220;Wędrowcu&amp;#8221; w 1885 roku &amp;#8212; jako jeden z wielu obrazów codziennego życia Warszawy:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Władysław Podkowiński, Zapalacz latarni' src='/assets/podkowinski-zapalaczlatarni.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 23 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/podkowinski-zapalaczlatarni.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/podkowinski-zapalaczlatarni.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tadeusz Dąbrowski, ***</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Tadeusza Dąbrowskiego z tomu &lt;em&gt;Czarny kwadrat&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Latają tu bez przerwy te Ikary, już&lt;br /&gt;przestałem zwracać uwagę &amp;#8212; mówi oracz, nie&lt;br /&gt;odrywając wzroku od gleby, rąk od pługa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie lubię tu łowić, bo często włażą w sieć&lt;br /&gt;te Ikary i trzeba wyplątywać z oczek&lt;br /&gt;ręce i nogi &amp;#8212; mówi rybak. Wszyscy&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gadają o latających ludziach, to często patrzę&lt;br /&gt;w niebo, ale jeszcze nigdy nie widziałem&lt;br /&gt;&amp;#8212; zwierza się pasterz. Spisuję ich wypowiedzi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;przy wejściu do metra i widzę, jak o stopień&lt;br /&gt;schodów potyka się pijany mężczyzna&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;i leci w dół.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 22 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/dabrowski-wiersz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/dabrowski-wiersz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Markowski o sztuce interpteracji</title>
				<description>&lt;p&gt;Z artykułu Michała Pawła Markowskiego &lt;em&gt;Interpretacja i literatura&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;[&amp;#8230;] nie mam &amp;#8212; jeśli nie chcę &amp;#8212; żadnego &lt;em&gt;przymusu&lt;/em&gt;, by dążyć do &amp;#8212; jak to się czasem mówi &amp;#8212; interpretacji adekwatnej lub &amp;#8212; używając innego języka &amp;#8212; rekonstrukcji komunikacyjnych presupozycji. Ja po prostu &lt;em&gt;nie muszę&lt;/em&gt; tego wszystkiego zrobić &amp;#8212; zrekonstruować gatunku, stylu, kontekstu historycznego &amp;#8212; by &lt;em&gt;swobodnie wykorzystywać do moich celów&lt;/em&gt; literaturę (czyż nie tym jest właśnie lektura?). Oczywiście &lt;em&gt;mogę&lt;/em&gt; to zrobić i robię tym chętniej, że na przykład jest to mój zawód, ale racje mojego postępowania nie tkwią w samym przedmiocie, lecz w mojej własnej decyzji co do sposobu uprawianej przeze mnie lektury. Chcę przez to powiedzieć także i to, że normy czytania wymyślone zostały przez znawców i rzadko są...</description>
				<pubDate>Sat, 21 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/markowski-interpretacja.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/markowski-interpretacja.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Bale dobroczynne</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815&amp;#8211;1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Oprócz licznych balów prywatnych w ekskluzywnych salonach arystokratycznych bądź też na recepcjach w pałacu namiestnikowskim czy wielkoksiążęcym, przeznaczonych dla najwyższej elity, czytamy także w &amp;#8220;Kurierze&amp;#8221; o balach płatnych &amp;#8212; dobroczynnych. Żądzę zabawy przykrywano płaszczykiem filantropii. &amp;#8220;Gdy dobroczynna publiczność nasza do zabaw swoich lubi łączyć zamiary ludzkości, Towarzystwo Dobroczynności nie może lepiej zacząć następującego karnawału jak od balu na rzecz ubogich&amp;#8221; &amp;#8212; pisał aprobująco &amp;#8220;Kurier&amp;#8221; w dniu 12 stycznia 1821, zapewniając, że na balach dobroczynnych tańczono zwykle najlepiej.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Odważył się pokpiwać z tej &amp;#8220;akcji społecznej&amp;#8221; twórca ostrych epigramatów owego czasu w kapitalnej fraszce:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Spieszył na bal ubogich jakiś panicz modny,&lt;br /&gt;Zastąpił mu żebraczek i nagi, i głodny.&lt;br...</description>
				<pubDate>Fri, 20 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/bale-dobroczynne.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/bale-dobroczynne.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Walka żon z mężami w Wojniczu</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Dziennika podróży do Tatrów&lt;/em&gt; (tak!) Seweryna Goszczyńskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Miasteczko Wojnicz leży przy tymże gościńcu o dwie mile od Tarnowa; małe a jeszcze mniej porządne jak wszystkie niemal miasteczka galicyjskie, wszakże bardzo dawne i historyczne. Autor dzieła &lt;em&gt;Żywoty świętych polskich&lt;/em&gt;, które mam właśnie pod ręką, utrzymuje w życiu Bolesława Śmiałego, że żony niewierne mężom których wojna ruska i rozpusta kijowska trzymały zbyt długo za domem, obawiając się kar za przeniewierstwo małżeńskie, ogłoszonych i wymierzonych przez króla, okopały się w tym miejscu ze swoimi kochankami i zacięcie broniły się przeciwko oblegającym je siłom; zwalczono je na koniec, a Bolesław na pamiątkę tej niezwykłej wojny założył miasto i Wojniczem je nazwał. Bądź co bądź, to pewna, że miejsce to było warownią; ślady tego...</description>
				<pubDate>Thu, 19 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-wojnicz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-wojnicz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Przerwa-Tetmajer, «Melodia mgieł nocnych»</title>
				<description>&lt;p&gt;Głośny wiersz Kazimierza Przerwy-Tetmajera &lt;em&gt;Melodia mgieł nocnych&lt;/em&gt; z drugiego tomu &lt;em&gt;Poezyj&lt;/em&gt; (a niżej &amp;#8212; &lt;em&gt;Czarny Staw Gąsienicowy&lt;/em&gt; Wojciecha Gersona):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;(Nad Czarnym Stawem Gąsienicowym)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cicho, cicho, nie budźmy śpiącej wody w kotlinie,&lt;br /&gt;Lekko z wiatrem pląsajmy po przestworów głębinie&amp;#8230;&lt;br /&gt;Okręcajmy się wstęgą naokoło księżyca,&lt;br /&gt;Co nam ciała przeźrocze tęczą blasków nasyca,&lt;br /&gt;I wchłaniajmy potoków szmer, co toną w jeziorze,&lt;br /&gt;I limb szumy powiewne i w smrekowym szept borze,&lt;br /&gt;Pijmy kwiatów woń rzeźwą, co na zboczach gór kwitną,&lt;br /&gt;Dźwięczne, barwne i wonne, w głąb wzlatujmy błękitną.&lt;br /&gt;Cicho, cicho, nie budźmy śpiącej wody w kotlinie,&lt;br /&gt;Lekko z wiatrem pląsajmy po przestworów głębinie&amp;#8230;&lt;br /&gt;Oto gwiazdę, co spada, lećmy chwycić w ramiona,&lt;br /&gt;Lećmy, lećmy ją żegnać, zanim spadnie i skona,&lt;br /&gt;Puchem mlecza się bawmy i...</description>
				<pubDate>Wed, 18 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/przerwatetmajer-melodiamgielnocnych.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/przerwatetmajer-melodiamgielnocnych.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kim jest Konrad Wallenrod?</title>
				<description>&lt;p&gt;Kilka sądów nad &lt;em&gt;Konradem Wallenrodem&lt;/em&gt; z artykułu Marii Janion &lt;em&gt;Tragizm Konrada Wallenroda&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Iwan Franko, &lt;em&gt;Poeta zdrady&lt;/em&gt; (1897) &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Smutne prawdziwie musiały być czasy, w których genialny poeta strąconym został na tak błędne drogi i smutno musi być z takim narodem, który tego rodzaju poetę uważa bez wszelkich zastrzeżeń za największego swego bohatera narodowego i proroka, karmi swe młode pokolenia pełnymi jadu utworami jego ducha.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Wilhelm Bruchnalski, &lt;em&gt;Wstęp do Konrada Wallenroda&lt;/em&gt; (1922) &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ani bowiem najsubtelniejsze sumienie społeczne, ani najdelikatniejsze poczucie prawa, wyjąwszy ograniczoną tartufferię, nie uzna wielkiego czynu Konradowego za zbrodnię zdrady, której i na podstawie najdawniejszych mniemań, i dzisiejszych teorii dopuszczać się można jedynie na własnych rodakach i swoich najbliższych, nie na wrogu, którego się tylko zwalcza, pokonywa i tępi...</description>
				<pubDate>Tue, 17 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/konradwallenrod.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/konradwallenrod.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O Kajetanie Węgierskim</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Kursu literatury polskiej dla użytku szkół&lt;/em&gt; Władysława Nehringa sąd nad Kajetanem Węgierskim:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tomasz Kajetan Węgierski urodził się na Podlasiu r. 1755, a umarł ledwie 32 lat mając w Marsylii w południowej Francyi. Pod względem charakteru był lekkomyślny, utracyusz, rozpustny, karciarz i w nic nie wierzył. Dla niczego też nie znał szacunku i miłości, tylko dla pieniędzy i rozkoszy; wszystko lubił wyszydzić i wyśmiewał niższe od siebie talenta. Na dworze królewskim, gdzie był szambelanem, wszyscy się go bali, bo nikt nie uszedł jego złośliwego języka, nawet z obiadów czwartkowych się wyśmiewał. Napisał wiersz, w którym obraził kilka możnych pań i musiał uciekać z kraju. Puścił się w podróż mając dopiero 24 lat i objeżdżał kraje europejskie na zachodzie, wszędzie szukając...</description>
				<pubDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/nehring-wegierski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/nehring-wegierski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O duchowej niezależności</title>
				<description>&lt;p&gt;W swoim wstępie do tłumaczeń Prospera Mériméego Boy cytuje pewną anegdotę Julesa Sandeau, mającą zobrazować, czym była bez wątpienia cechująca autora &lt;em&gt;Carmen&lt;/em&gt; duchowa niezależność:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Podczas dni lipcowych 1830 r. przeciągała ulicami Paryża gromada rewolucjonistów, uzbrojona w strzelby. Pewien szlachcic przechodząc ulicą, zniecierpliwiony niezręcznością motłochu w obchodzeniu się z bronią palną, wyrwał najbliższemu fuzję, zmierzył do szwajcara w oknie królewskiego pałacu i celnym strzałem powalił go na miejscu. Kiedy zachwyceni rewolucjoniści wzywali go, aby zatrzymał na pożytek sprawy broń, którą tak wybornie włada, odparł: Ślicznie dziękuję! Ja jestem rojalista.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 15 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/duchowa-niezaleznosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/duchowa-niezaleznosc.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>