<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Berwiński, «Ubogim w duchu»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Ryszarda Berwińskiego &lt;em&gt;Ubogim w duchu&lt;/em&gt; (poety, powiedzmy otwarcie, niezbyt zżytego z tradycją chrześcijańską&amp;#8230;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8220;Pracujcie - prawowierni i módlcie się Bogu!&amp;#8221; &lt;br /&gt;Pracujcie i módlcie się! Ale jak się modlić? &lt;br /&gt;Ty uderz czołem kamień przy świątyni progu &amp;#8212; &lt;br /&gt;Ja i w modlitwie mojej nie umiem się podlić!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ty u stopni ołtarza rozściel się w pokorze, &lt;br /&gt;I czołgaj się śród błota jak zgniła kałuża; &lt;br /&gt;Ja chcę być jak bezbrzeżne i bezdenne morze: &lt;br /&gt;Myślą moją uragan &amp;#8212; a modlitwą burza!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tobie niechaj Bóg tajne zamiary ogłasza &lt;br /&gt;Przez usta dyplomatów niebieskiego dworu, &lt;br /&gt;Niech ci się w pocałunku objawia Judasza; &lt;br /&gt;Ja go chcę widzieć w ogniu olszowego boru, &lt;br /&gt;Słuchać wyroków jego przez usta piorunu, &lt;br...</description>
				<pubDate>Tue, 18 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/berwinski-ubogimwduchu.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/berwinski-ubogimwduchu.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewicz u Sadyka Paszy</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Jerzego Wojciecha Borejszy biografii Armanda Lévy&amp;#8217;ego pod tytułem &lt;em&gt;Sekretarz Adama Mickiewicza&lt;/em&gt; kartka z 1955 roku, kiedy to Mickiewicz przymierzał się do organizacji legionu żydowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W drodze powrotnej, jak notował Lévy, Mickiewicz:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8230;zauważył też zmianę w charakterze polskim, spowodowaną przez tyle doświadczeń losu. I tak na statku odwożącym nas z Burgas do Konstantynopola jakiś kapitan Polak, znajdujący się wśród pasażerów, na widok równin brzegu azjatyckiego głośno wyliczał, ile by można tam zrobić dla gospodarki rolnej i przemysłu. Mickiewicz uczynił uwagę, że trzydzieści lat wstecz &amp;#8212; pierwszą myślą, jaką powziąłby Polak, patrząc na to wybrzeże, byłoby nie obliczanie, ile ono przynieść może korzyści, ale w jakim stopniu nadaje się na pole bitwy.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;Mickiewiczowi i Lévy&amp;#8217;emu spodobała się tolerancja narodowościowa...</description>
				<pubDate>Mon, 17 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/mickiewicz-sadykpasza.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/mickiewicz-sadykpasza.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Słowacki, «W pamiętniku Zofii Bobrówny»</title>
				<description>&lt;p&gt;Juliusza Słowackiego wiersz z pamiętnika Zofii Bobrówny:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Niechaj mię Zośka o wiersze nie prosi,&lt;br /&gt;Bo kiedy Zośka do ojczyzny wróci,&lt;br /&gt;To każdy kwiatek powie wiersze Zosi,&lt;br /&gt;Każda jej gwiazdka piosenkę zanuci.&lt;br /&gt;Nim kwiat przekwitnie, nim gwiazdeczka zleci,&lt;br /&gt;Słuchaj &amp;#8212; bo to są najlepsi poeci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gwiazdy błękitne, kwiateczki czerwone&lt;br /&gt;Będą ci całe poemata składać.&lt;br /&gt;Ja bym to samo powiedział, co one,&lt;br /&gt;Bo ja się od nich nauczyłem gadać;&lt;br /&gt;Bo tam, gdzie Ikwy srebrne fale płyną,&lt;br /&gt;Byłem ja niegdyś, jak Zośka, dzieciną.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dzisiaj daleko pojechałem w gości&lt;br /&gt;I dalej mię los nieszczęśliwy goni.&lt;br /&gt;Przywieź mi, Zośko, od tych gwiazd światłości,&lt;br /&gt;Przywieź mi, Zośko, z tamtych kwiatów woni,&lt;br /&gt;Bo mi zaprawdę odmłodnieć potrzeba.&lt;br /&gt;Wróć mi więc z kraju taką &amp;#8212; jakby z nieba.&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Sun, 16 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/slowacki-wpamietnikuzofiibobrowny.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/slowacki-wpamietnikuzofiibobrowny.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rzewuski o Rejtanie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Pamiątek Soplicy&lt;/em&gt; Henryka Rzewuskiego rzecz o Rejtanie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Śmieją się z nas starych, że my radzi zawsze mówić o dawnych czasach i o dawnych ludziach. Ależ kiedy bo i czasy, i ludzie, wszystko to było lepsze niż teraz! Wielkie sądy boże: Pan Bóg Sodomie był gotów odpuścić, gdyby się w niej przynajmniej dziesięciu sprawiedliwych znalazło; czyż już i tak małej liczby u nas nie stało, aby ojczyznę ocalić? Na to nigdy nie pozwolę: widać, że nasz upadek tylko chwilowy, że to jest zawieszenie bytu, ale nie zagłada, omdlenie, ale nie śmierć; po czem życie silniejsze i świetniejsze wrócić się koniecznie musi jako z ziarna, co w ziemię rzucone przegniwa, potem dziesięciornasób obfitszy plon wychodzi. Nędza i ucisk częstokroć bywały zwiastunami...</description>
				<pubDate>Sat, 15 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/rzewuski-rejtan.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/rzewuski-rejtan.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Diabeł Iskrzycki</title>
				<description>&lt;p&gt;Legenda z serii &amp;#8220;o dobrym diable&amp;#8221;, zapisana przez Seweryna Goszczyńskiego w Tarnowskiem (&lt;em&gt;Dziennik podróży do Tatrów&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pewien pan z okolic Tarnowa potrzebował ekonoma. Kiedy się tym kłopoce, przychodzi człowiek nieznajomy, powiada, że zowie się Iskrzycki i że szuka miejsca. Właśnie takiego było potrzeba; staje więc umowa bez trudu, a nawet podpisuje się kontrakt. Już go pan wręcza Iskrzyckiemu, kiedy postrzega, że jego przyszły ekonom ma pazury wcale nie ludzkie. Zmieszany zrazu, wahający się przez chwilę co począć, zbiera w końcu siły i zrywa całą umowę. Ale Iskrzycki ani chce słuchać, obstaje przy umowie, przysięga, że kontrakt raz podpisawszy, musi pełnić, do czego się zobowiązał, póki nie wysłuży czasu umówionego, po czym wychodzi i znika z oczu. Ale obiera sobie mieszkanie...</description>
				<pubDate>Fri, 14 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/goszczynski-diabeliskrzycki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/goszczynski-diabeliskrzycki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Walentyn Potocki, Ger Cadyk</title>
				<description>&lt;p&gt;Legenda polsko-żydowska z książki Tomasa Venclovy &lt;em&gt;Opisać Wilno&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Z tego okresu [XVIII wieku] zachowała się również inna historia. Chociaż przywileje nadawane przez książąt pozwalały Żydom wileńskim żyć stosunkowo spokojnie, to jednak granica między chrześcijaństwem a judaizmem pozostawała bardzo ostra. Owszem, Żyd mógł się ochrzcić, i tym samym przestać być żydem, narażając się jedynie na pogardę wśród swoich; jednakże proces odwrotny był niewyobrażalny &amp;#8212; prozelitę chrześcijanina natychmiast zniszczyłaby władza kościelna i państwowa. Jedyny taki przypadek stał się tragiczną legendą Wilna: jako pierwszy opowiedział tę historię polski pisarz XIX wieku, Józef Ignacy Kraszewski. Ile w tym prawdy, nie jest dziś całkiem jasne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Młody hrabia ze słynnego rodu Potockich [Walentyn?] podczas podróży poznał Żyda, studiującego Talmud, i obiecał mu przyjąć judaizm, jeśli ten...</description>
				<pubDate>Thu, 13 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/venclova-walentynpotocki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/venclova-walentynpotocki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Przyboś o «Panu Tadeuszu»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z tomu esejów &lt;em&gt;Czytając Mickiewicza&lt;/em&gt; Juliana Przybosia:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Są zadawnione tendencje historyków literatury, by na &lt;em&gt;Pana Tadeusza&lt;/em&gt; patrzeć jak na epopeję narodową, skarbnicę wiedzy patriotycznej, katechizm cnót. Lecz czy &lt;em&gt;Pan Tadeusz&lt;/em&gt; jest w istocie takim zwierciadłem &amp;#8212; jak się to mówi &amp;#8212; ducha narodu? I dawniej podnoszono zastrzeżenia przeciw temu, a i nowsze uwagi Boya o majątkowych kombinacjach Sędziego i Jacka i zwłaszcza krytka J.N. Millera &amp;#8212; ostrzegają przed zbyt drobiazgowym wnikaniem w wartość etyczną bohaterów. Sens moralny poematu leży głębiej i nie da się sprowadzać do katechizmowych przykazań. Również byłoby brakiem wyobraźni i szkolną łopatologią widzieć w tej epopei tylko nakaz walki o wolność, poświęcenia się dla ojczyzny itp. oczywiste rzeczy, które głosiła zawsze poezja polska.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wartość wychowawcza &lt;em&gt;Pana Tadeusza&lt;/em&gt;...</description>
				<pubDate>Wed, 12 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/przybos-pantadeusz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/przybos-pantadeusz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O warszawskich maskaradach</title>
				<description>&lt;p&gt;Z zapisów Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wybraliśmy się na trzecią maskaradę, która zwykle bywa najliczniejszą, a przypada na ostatnią niedzielę. Miałam popielate domino, a August [Wilkoński, mąż autorki] czarne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tłok w salach był ogromny, upał nieznośny, pisk masek niemiły, a śmiałość mężczyzn, maskowanych i niemaskowanych, do zamaskowanych kobiet wydawała mi się wstrętna. [&amp;#8230;]&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O mało, że mi się na płacz nie zebrało. A mąż tymczasem, którego ręki trzymałam się silnie, rzucał na wsze strony dowcipki tłumowi ciągnącemu za nim. [&amp;#8230;]&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jednego ze znajomych naszych prawdziwie maskaradowa wtedy awanturka spotkała. Zaintrygowała go jakaś wdzięczna postać w białym atłasowym domino, z puszkiem łabędzim, z różyczką przy kapturku. Podał jej rękę, którą przyjęła. Mówiła ślicznie po francusku, w którym to języku nasz znajomy celował. Mówiła...</description>
				<pubDate>Tue, 11 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/wilkonska-maskarada.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/wilkonska-maskarada.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Słowacki o Malczewskim</title>
				<description>&lt;p&gt;Juliusz Słowacki o Antonim Malczewskim w liście do matki (15 lipca 1833):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Patrząc co dnia na szczyt góry Mont Blanc, przychodzi mi często na myśl Malczewski, który po śmierci jednym poematem tak urósł, że prawie głową przewyższa naszych poetów. Przebiegając opisanie wejścia na górę Mont Blanc, znalazłem na ostatniej karcie, między wyliczonymi bohaterami tego trudnego przedsięwzięcia, imię Malczewskiego, ale skaleczone tak, że gdybym skądinąd o jego wędrówce na górę nie wiedział, tobym się był o tożsamości osoby nie domyślił&amp;#8230; Nie wiem dlaczego, ale myśl o Malczewskim została głęboko w moich dumaniach utkwiona. Zdaje mi się, że jest coś podobieństwa między nami, ale burza jeszcze mnie nie złamała.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 10 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/slowacki-malczewski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/slowacki-malczewski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Perzyński, «Rozmowa»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wspominany przez Boya-Żeleńskiego wiersz Włodzimierza Perzyńskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Rozmowa&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pójdź, dziewczę, siądź mi na kolana,&lt;br /&gt;Nagie ręce zarzuć mi na szyję&amp;#8230;&lt;br /&gt;Pieść mnie, całuj, patrz, już ledwo żyję,&lt;br /&gt;Nic nie nęci mnie i w nic nie wierzę,&lt;br /&gt;Po otchłaniach bezsłonecznych błądzę,&lt;br /&gt;A żyć pragnę&amp;#8230; Ratuj mnie kochana&amp;#8230;&lt;br /&gt;Pieść mnie, całuj, rób, co chcesz, a szczerze&lt;br /&gt;Z całej duszy&amp;#8230; jeszcze mam pieniądze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Co? Ty dziwisz się, żem taki młody?&lt;br /&gt;Może&amp;#8230; może&amp;#8230; lecz już wyschło serce,&lt;br /&gt;Tak nieznacznie iskrę po iskierce&lt;br /&gt;Przytłumiałem w niem&amp;#8230; nie z własnej woli&lt;br /&gt;Mniejsza o to&amp;#8230; dzisiaj dusza pusta&lt;br /&gt;Jeśli szuka, to letejskiej wody&amp;#8230;&lt;br /&gt;Nie rozumiesz? Co tam!&amp;#8230; to tak boli&amp;#8230;&lt;br /&gt;Lepiej pieść mnie&amp;#8230; wessij mi się w usta,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wiesz co&amp;#8230; bawmy się, szepcz mi do ucha,&lt;br /&gt;Że...</description>
				<pubDate>Sun, 09 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/perzynski-rozmowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/perzynski-rozmowa.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>