<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Lubomirski, «Instrukcyja Synom moim»</title>
				<description>&lt;p&gt;W roku 1699 dwaj synowie niedoszłego króla polskiego, wielkiego magnata Stanisława Herakliusza Lubomirskiego wyjechali na peregrynację po Europie; troskliwy ojciec pożegnał ich przydługim nieco, choć doskonale oddającym klimat epoki, listem z zaleceniami, zakazami i nakazami. Przytaczam poniżej z BN-owskiego wydania pism Lubomirskiego.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Co ciekawe, jeden z rzeczonych synów nie pożył zbyt długo, drugi zaś &amp;#8212; trochę w sprzeczności z patriotycznymi zaleceniami ojca &amp;#8212; własnoręcznie zablokował ważne reformy kraju&amp;#8230;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;INSTRUKCYJA SYNOM MOIM [DO] CUDZYCH KRAJÓW ODE MNIE WYPRAWIONYM, TEODOROWI I FRANCISZKOWI LUBOMIRSKI, W JAZDOWIE, D. 29 NOVEMBRIS A. 1699&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ponieważ powinność ojcowska ta jest tego życzyć synom swoim, co nam najdroższego przodkowie nasi zostawili &amp;#8212; to jest: bojaźń Bożą, cnotę, honor i wiadomość w rzeczach do usługi Ojczyzny potrzebną, aby godność domu...</description>
				<pubDate>Fri, 25 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/lubomirski-listsynom.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/lubomirski-listsynom.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewicz prozaiczny</title>
				<description>&lt;p&gt;Chyba jedna z najwyżej brwi podnoszących kart polskiego romantyzmu &amp;#8212; przytoczona przez Boya anegdota ze &lt;em&gt;Wspomnień&lt;/em&gt; Michała Budzyńskiego. O którego dokładnie pułkownika chodzi, ustalić się nie udało.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pułkownik Kamiński dziwne miewał halucynacje, które sprowadzał natchnieniem umysłu swego pobożnymi pieśniami. Miał zwyczaj, a raczej postanowił był sobie dwie godziny dnia każdego wyśpiewywać psalmy Dawida, każąc żonie towarzyszyć sobie na fortepianie. Wyobraził sobie, że wprzód nim był pułkownikiem Kamińskim, przepędził jedno życie na oborze i spełniał funkcje krowy. Toteż głos jego był tak ryczący, że żona wzbraniała się towarzyszyć mu fortepianem. Mąż sprowadził Mickiewicza, a mistrz powagą swoją wręczył Kamińskiemu laskę grubą, mówiąc: &amp;#8220;Daję ci moc nieposłuszną żonę do uległości tym kijem przyprowadzić&amp;#8221;. Były płacze w domu i aż krewny żony, p....</description>
				<pubDate>Thu, 24 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/mickiewicz-prozaiczny.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/mickiewicz-prozaiczny.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Bezmyśl, fiksum i samobójstwo</title>
				<description>&lt;p&gt;Jeszcze trochę wesołych myśli z anonimowo wydanych &lt;em&gt;Pamiętników sceptyka&lt;/em&gt; Juliana Kaliszewskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;E!&amp;#8230; znowu mnie zniechęcenie owłada&amp;#8230; Smutne życie człowieka&amp;#8230; Jeżeliś raz w fatalnej chwili swojego żywota wybiegł ponad powszednie, szczęśliwe swoją ślepotą zapatrywanie i pojmowanie tego, co jest, na zawsześ już nieszczęśliwy! Spokojność i wesele umyka już bezpowrotnie, o! gdybyś i ty wtedy tak umknąć zdołał od smutku, goryczy życia i nudy piekielnej, które cię z wolna coraz ciaśniejszem kołem okrążać będą!&amp;#8230; Ziemia stanie ci za więzienie, a co więcej, doznasz chwil, w których będziesz sądził, że samobójstwo wyrwie cię na koniec z paszczy twojego zniechęcenia&amp;#8230; To, co osładza godziny życia ludzkiego, tobie się wyda zbyt słabem, aby choć na jedną minutę twoje cierpienia zdolne było złagodzić. Rozkosz cielesna, jeżeli...</description>
				<pubDate>Wed, 23 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/bezmysl-fiksum-samobojstwo.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/bezmysl-fiksum-samobojstwo.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kobiety z cygarami</title>
				<description>&lt;p&gt;Wśród różnych gier salonowych XIX-wiecznej Warszawy Paulina Wilkońska w swoich wspomnieniach opisała &amp;#8220;pytania i odpowiedzi&amp;#8221;: gospodyni rozdawała swoim gościom pytania, a po tygodniu &amp;#8212; odbierała mniej lub bardziej dowcipne odpowiedzi (zazwyczaj wierszem).&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Do czego lub kogo przyrównano by w zeszłym stuleciu [tj. XVIII] kobietę palącą cygaro?&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Odpowiedź pisarza Ludwika Niemojowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie wiem, jakie by pradziad zrobił porównanie.&lt;br /&gt;Lecz zawsze niepochlebne dałby pewnie zdanie. &lt;br /&gt;Nasi bowiem ojcowie płeć piękną widzieli &lt;br /&gt;Stworzoną do niańczenia albo do kądzieli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Poświęcenie od kobiet jak należność brali &lt;br /&gt;I sami używając &amp;#8212; im użyć nie dali. &lt;br /&gt;Dzisiaj dzielim z kobietą złe, dobre przygody &amp;#8212; &lt;br /&gt;I szczęście, i nieszczęście, i żal, i swobody.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Czy wzbronimy im użyć niewinnej rozkoszy, &lt;br /&gt;Która myśli rozjaśnia,...</description>
				<pubDate>Tue, 22 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/tyton.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/tyton.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kariera rodziny Demidowów</title>
				<description>&lt;p&gt;Jak pisze Stanisław Szenic w swojej biografii Marii Kalergis:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kariera rodziny Demidowów w carskiej Rosji XVIII wieku żywo przypomina karierę rodziny Krupp w Niemczech XIX wieku. Protoplastami obu rodzin są kowale, którzy podwaliny olbrzymiego majątku oparli na doskonaleniu fabrykacji broni. Nikita Demidow, przedsiębiorczy kowal w Tulę, miał szczęście zwrócić na siebie uwagę cara Piotra Wielkiego. W krótkim czasie rozbudował i znacznie rozszerzył huty żelazne Wierchoturskie, sprzedane mu w 1702 roku na bardzo dogodnych warunkach. Później przy współudziale syna Akinfa założył jeszcze cztery pokaźne huty żelaza na Uralu. Jego wnuk Prokofiusz był już wielkim panem. Wybudował nakładem miliona rubli srebrnych sierociniec dla podrzutków w Moskwie, założył szkołę handlową w Petersburgu. Zasłynął nie tylko z filantropii, ale i z dziwactw. Pieniądze z...</description>
				<pubDate>Mon, 21 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/demidowowie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/demidowowie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Warszawskie getto w 1948 roku</title>
				<description>&lt;p&gt;W 1948 David Seymour &amp;#8212; urodzony w 1911 roku w Polsce jako Dawid Szymin &amp;#8212; wyruszył na misję UNICEF po Europie, by fotografować losy dzieci po drugiej wojnie światowej. Poniżej cztery zdjęcia z Warszawy. Gruzy na dwóch pierwszych to wszystko, co zostało z getta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='David Seymour' src='/assets/warszawa-getto1.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='David Seymour' src='/assets/warszawa-getto3.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='David Seymour' src='/assets/warszawa-getto2.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='David Seymour' src='/assets/warszawa-getto4.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inne zdjęcia autora zobaczyć można na stronie &lt;a href='http://lightbox.time.com/2013/01/16/a-second-look-chims-children-of-war/'&gt;Time.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 20 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/warszawskie-getto.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/warszawskie-getto.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Wilkins o literaturze</title>
				<description>&lt;p&gt;Refleksja nad literaturą Johna Wilkinsa z roku 1641, z dzieła pod tytułem &lt;em&gt;Merkury albo tajemnica i szybkonogi posłaniec&lt;/em&gt; &amp;#8212; w tłumaczeniu Tomasza Bieronia, cytowane w jednej z książek Umberto Eco. Oryginalną wersję cytatu można &lt;a href='http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/ampage?collId=rbc3&amp;amp;fileName=rbc0001_2009fabyan19070page.db&amp;amp;recNum=31'&gt;zobaczyć na stronie Biblioteki Kongresu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jak dziwną rzeczą musiała się wydawać sztuka pisania, kiedy została wynaleziona, możemy ocenić po zachowaniu niedawno odkrytych Amerykanów, którzy zdumieli się, że człowiek może rozmawiać z księgami i nie chcieli uwierzyć, że papier może mówić&amp;#8230;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jest na ten temat piękna anegdota, która opowiada o indiańskim niewolniku. Wysłany przez swego pana z koszykiem fig i listem, zjadł po drodze znaczną część powierzonego mu ładunku, przekazując resztę fig osobie, dla której były przeznaczone. Osoba ta przeczytała list, po czym nie znalazłszy odpowiedniej...</description>
				<pubDate>Sat, 19 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/wilkins-literatura.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/wilkins-literatura.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Sceptycyzm anno domini 1872</title>
				<description>&lt;p&gt;Z wydanych anonimowo w 1872 roku &lt;em&gt;Pamiętników sceptyka&lt;/em&gt; Juliana Kaliszewskiego &amp;#8212; godny zapamiętania cytat:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Biedni ludzie!&amp;#8230; W rozpaczy po niefortunnych wycieczkach na mądrość i wielkość jak mogą, tak się pocieszają. Przynajmniej życie przepędźmy wesoło! &amp;#8212; wołają i nuże to w bitwy i wojny, kiedy już się znudzili siedzieć w domu spokojnie; to w wiedzę i uczoność, kiedy im się sprzykrzyło nic nie robić; to w odkrycia ziem nowych, kiedy już nic ze swoich gniazd wycisnąć więcej nie mogą. Bawią się do upadłego aby dalej, aby zapomnieć o wiszącym nad nimi mieczu Damoklesa pod postacią śmierci i nicości. A gdy już wszelkie pomysły co do ziemi zostały wyczerpane, dalejże z fantazją o niebie gwiaździstem, nuż o koncept, czyby i tam dostać...</description>
				<pubDate>Fri, 18 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/sceptycyzm-1872.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/sceptycyzm-1872.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Ślub Micheleta</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Jerzego Wojciecha Borejszy biografii Armanda Lévy&amp;#8217;ego pod tytułem &lt;em&gt;Sekretarz Adama Mickiewicza&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;12 marca 1849 roku Michelet żeni się powtórnie. Bliscy &amp;#8212; córka i zięć, Lévy i inni &amp;#8212; nie bez niepokoju idą na tę ceremonię. Po dziesięciu latach wdowieństwa wielki historyk uwikłał się w mocno ekscentryczną przygodę, utrzymaną co prawda w stylu epoki.&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Panna Mialaret, nauczycielka w Wiedniu, zasypywała Micheleta patetycznymi listami; zapragnął znaleźć męża dla uwielbiającej go dziewczyny, która utrzymywała, że zawdzięcza wszystko jego dziełom. Wybór padł na Eugeniusza Noëla. Michelet z największym entuzjazmem czytał mu listy panny Mialaret i namawiał do szczęścia, które samo idzie do ręki. Ale listy te nie zachwyciły Eugeniusza Noëla. Uważał je za deklamatorskie. Gorąco podziękował Micheletowi, oznajmiając, że dobrze mu ze...</description>
				<pubDate>Thu, 17 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/slub-micheleta.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/slub-micheleta.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Barthes o krytyce</title>
				<description>&lt;p&gt;Fenomenalny fragment z &lt;em&gt;Mitologii&lt;/em&gt; Rolanda Barthes&amp;#8217;a &amp;#8212; rozdział pod tytułem &lt;em&gt;Niema i ślepa krytyka&lt;/em&gt; w przekładzie Adama Dziadka.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Krytycy (literaccy lub teatralni) używają często dwóch dość szczególnych argumentów. Pierwszy polega na ogłoszeniu ni stąd, ni zowąd, że obiekt owej krytyki jest nieuchwytny, a w konsekwencji ona sama okazuje się zbędna. Drugi argument, pojawiający się także co jakiś czas, polega na przyznaniu się do zbytniej głupoty, zbytniej ignorancji uniemożliwiającej zrozumienie dzieła, które uchodzi za filozoficzne: sztuka Henriego Lefebvre&amp;#8217;a o Kierkegaardzie wywołała wśród naszych najlepszych krytyków (nie mówię o tych, którzy otwarcie wyznają własną głupotę) tę jakąś paniczną imitację głupstwa (która miała, rzecz jasna, zdyskredytować Lefebvre&amp;#8217;a zesłanego do krainy czysto rozumowego cudactwa).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Czemuż więc owa krytyka ogłasza co jakiś czas swą niemoc...</description>
				<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/barthes-krytyka.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/barthes-krytyka.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>