<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Kania o Zachodzie i Oriencie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z rozmowy Krzysztofa Dorosza z Ireneuszem Kanią (&lt;em&gt;Ścieżka nocy, ścieżka mądrości&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;KD: Czy mógłby Pan podać przykład jednej z owych podstawowych różnic między Zachodem i Orientem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IK: Patrząc na świat buddyjski, który jest mi duchowo najbliższy, i na świat judeochrześcijański, wyraźnie dostrzegam różnice wynikające z odmiennych intuicji światopoglądowych. Inna jest ontologia, inne wartościowanie świata empirycznego. Tam jest ono ujemne, tutaj dodatnie. Buddyzm zakłada, że wszechświat, pojmowany najszerzej, jest wieczny, że jego początki są nieznane i nie ma sensu ich dociekać, bo to w gruncie rzeczy nieistotne. Nie jest on dziełem Boga-Stwórcy pojmowanego jako opiekun, ojciec, prawodawca i cel wysiłków zbawczych człowieka. Takich wyobrażeń w buddyzmie w ogóle nie ma.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 31 Mar 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/kania-zachodiorient.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/kania-zachodiorient.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Cioran o kondycji ludzkiej</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Na szczytach rozpaczy&lt;/em&gt; Ciorana:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Choć nie sposób interweniować w niczyje życie, choć w istocie nikogo nie można wyrwać z osamotnienia w cierpieniu, to przecież bierność jest zbrodnicza, tak jak zbrodnicza jest zdawkowa litość &amp;#8212; a taka jest litość wszystkich ludzi. Istnienie nędzy na świecie kompromituje człowieka bardziej niż cokolwiek innego i wyjaśnia, dlaczego megalomania tego zwierzęcia musi kiedyś skończyć się katastrofą. Na widok nędzy wstydzę się nawet za to, że istnieje muzyka, która w takim sąsiedztwie staje się czymś bez wyrazu, zimnym.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 30 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/cioran-kondycjaludzka.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/cioran-kondycjaludzka.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Miłość serca, zmysłów, duszy...</title>
				<description>&lt;p&gt;Jeden z najlepszych kawałków Boyowskiej publicystyki (&lt;em&gt;Brązownicy&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;[&amp;#8230;] to miłość serca, zmysłów, duszy; miłość namiętna, bluźniercza, zuchwała. Bo czyż nie jest niesłychanym zuchwalstwem bodaj to wydrukowanie &lt;em&gt;Dziadów&lt;/em&gt; w owym małym światku, gdzie wszyscy się znali, gdzie były one pokazaniem palcem pani Puttkamerowej (&amp;#8220;O luba, zginąłem w niebie, kiedym raz pierwszy pocałował ciebie!&amp;#8221;), mimo że hr. Puttkamer ostentacyjnie się poematem zachwycał! Nie przecina tej miłości zamążpójście Maryli. Ten filaret[a] kocha się dalej w mężatce! Poczciwy Zan zżyma się na dwuznaczną rolę pośrednika, do jakiej go używają rozłączeni kochankowie. Wśród tego kowieńska &amp;#8220;Kleopatra&amp;#8221;, Kowalska, wyrzuty filomatów, cierpkie repliki Mickiewicza. Dalekie są &amp;#8220;nauka i cnota&amp;#8221; zapalczywemu czytelnikowi Byrona, dla którego w tej chwili nie istnieje żaden poeta prócz tego gorzkiego i namiętnego buntownika....</description>
				<pubDate>Sat, 29 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/mickiewicz-milosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/mickiewicz-milosc.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Juliusz Kleiner kontra Voltaire</title>
				<description>&lt;p&gt;Wycieczka Kleinera przeciwko Voltaire&amp;#8217;owi z monografii Adama Mickiewicza &amp;#8212; pisana, niestety, całkiem serio.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Że młody student, sympatyzujący z pobłażliwością dla wesołych grzeszków, zabawił się w tłumacza &lt;em&gt;Gertrudy&lt;/em&gt;, na to nikt nie miałby prawa się oburzać. Ale trudno pogodzić się z myślą [!], że Mickiewicz przekłada &lt;em&gt;La Pucelle d&amp;#8217;Orleans&lt;/em&gt;. Bo &lt;em&gt;Pucelle d&amp;#8217;Orleans&lt;/em&gt; to pomnik ohydny cynizmu. Zboczenia moralne spłodziły niewątpliwie w wieku oświecenia rzeczy jeszcze potworniejsze, lecz wtedy przechodziły już na teren patologii; nigdy jednak, nawet w XVIII w., nie była w takim stopniu pobudką twórczą poematu obszernego chęć profanowania świętości. Voltaire świętości nie rozumiał; irytowała go ona, drażniła &amp;#8212; i niszczyć ją próbował dwojaką bronią: zaprzeczał i plugawił. Z uczuć najbardziej obcy był mu pietyzm; przyjemność największą sprawiało mu zohydzenie...</description>
				<pubDate>Fri, 28 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/kleiner-voltaire.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/kleiner-voltaire.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Komornicka, «Przejściowi»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Forpoczt&lt;/em&gt; Nałkowskiego, Komornickiej i Jellenty artykuł młodziutkiej wtedy Marii Komornickiej &amp;#8212; &lt;em&gt;Przejściowi&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pragnąć szczęścia &amp;#8212; to prawo człowieczej duszy; używać go &amp;#8212; rzeczą tak niesłychanie prostą, że za przestępstwo uważać je może chyba asceta średniowieczny; a przecie i on wolnym nie jest od żądzy szczęścia, i on ma nadzieję używania go kiedyś w pełni. Poświęca &amp;#8220;doczesne&amp;#8221;, znikome rozkosze, bo wierzy, że ceną zaparcia się darów ziemi zdobędzie pośmiertne, niebiańskie, niezliczone. Po chwilach walki z pokusą tonie w błogości ekstazy; po chwili skutecznego zwyciężenia pożądań, spogląda na nie z tryumfującą wzgardą nieskalanej cnoty.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;My nie jesteśmy ascetami; zaziemskie szczęście dla nas nie istnieje. Nam niebo Boga nie ukrywa; rozpacz nasza nie zna schronienia w nadziei wiecznej błogości; cierpień swych nie...</description>
				<pubDate>Thu, 27 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/komornicka-przjesciowi.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/komornicka-przjesciowi.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tymowski, «Oda do Brzucha»</title>
				<description>&lt;p&gt;Kantorbery Tymowski, wesoła &lt;em&gt;Oda do Brzucha&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Sprężyno życia, wielowładny Brzuchu,&lt;br /&gt;Co ziemię całą utrzymujesz w ruchu,&lt;br /&gt;Tobie, któremu hołdują i trony,&lt;br /&gt; Brzmią moje strony.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skroń się odchmurza olimpskiego pana,&lt;br /&gt;Gdy piękna Hebe, ugiąwszy kolana,&lt;br /&gt;Boską prawicą leje ci nektary&lt;br /&gt; Z Wulkana czary.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W obliczu twoim równymi są ludzie:&lt;br /&gt;Ubogi wieśniak w pochylonej budzie,&lt;br /&gt;Mocarz, przed którym sto narodów klęka,&lt;br /&gt; Ciebie się lęka;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Na twe rozkazy uniża się pycha;&lt;br /&gt;Tyś jednym z celów dobrego jest mnicha:&lt;br /&gt;Nieraz on wspomni nawet przy ołtarzu&lt;br /&gt; O refektarzu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ojcze przemysłu, ojcze twórczej pracy,&lt;br /&gt;Daremnie z tobą walczyć chcą próżniacy:&lt;br /&gt;Leniwa ręka, skoro głód dokuczy,&lt;br /&gt; Robić się uczy!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Na próżno miłość, gdy żołądek pusty,&lt;br /&gt;Koralowymi odzywa się usty:&lt;br /&gt;Kupido zimny i...</description>
				<pubDate>Wed, 26 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/tymowski-odadobrzucha.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/tymowski-odadobrzucha.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Orzeszkowa o modernizmie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z artykułu Elizy Orzeszkowej &lt;em&gt;Excelsior!&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jeżeli być modernistą znaczy: poznawać i szanować zdobycze umysłowe czasów najnowszych, rozumieć prądy uczuć i myśli przebiegające społeczeństwa nowożytne, to bardzo dobrze; takiego modernizmu wymagać należy od każdego umysłu wykształconego, od umysłu twórczego także, i może najbardziej. Lecz jeżeli przez modernizm rozumieć ci każą usunięcie spod stóp ludzkości podstaw duchowych, zdziwaczenie umysłu, zdziczenie obyczajów, histerię smaku; jeżeli ci powiedzą, że modernizm to uwielbienie dla tego, co schlebia zmysłom, a pogardzanie tym, co pokrzepia duszę; jeżeli jako modernizm wskażą ci u pisarza kult najniższych instynktów i rozlewanie przed oczyma ludzkimi nieścignionych wzrokiem rynsztoków &amp;#8212; śmiej się z tego, że to modernizm, bo rzeczy te znanymi były wszystkim czasom, a naprawdę, i bez językowego szarlataństwa, nazywają się...</description>
				<pubDate>Tue, 25 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/orzeszkowa-modernizm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/orzeszkowa-modernizm.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Cioran o literaturze</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sylogizmy goryczy&lt;/em&gt; Emila Ciorana w przekładzie Ireneusza Kani &amp;#8212; z rozdziału &lt;em&gt;Atrofia czasownika&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jakże lubię umysły drugorzędne (szczególnie takiego Jouberta), które przez wzgląd na delikatność żyły w cieniu cudzego geniuszu, negując własny, bo czuły przed nim lęk!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gdyby Molier zaczął zstępować we własne otchłanie, Pascal &amp;#8212; ze swoją &amp;#8212; wyglądałby na dziennikarza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nie ufajcie tym, co odwracają się plecami do miłości, do ambicji i do społeczeństwa. Zemszczą się za te swoje wyrzeczenia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wytrzymałość Niemców nie ma granic, nawet w obłędzie: Nietzsche znosił swój jedenaście lat, Hölderlin &amp;#8212; czterdzieści.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wraz z Baudelaire&amp;#8217;em fizjologia weszła do poezji; wraz z Nietzschem &amp;#8212; do filozofii. To oni zaburzenia w pracy narządów podnieśli do rangi pieśni i pojęcia. Z rewirów zdrowia ich wyklęto, więc postanowili...</description>
				<pubDate>Mon, 24 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/cioran-literatura.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/cioran-literatura.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Zakończenie «Nie-Boskiej komedii»</title>
				<description>&lt;p&gt;Tak mówił o &lt;em&gt;Nie-Boskiej komedii&lt;/em&gt; Adam Mickiewicz:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zakończenie dramatu jest wspaniałe, nie znam nic równego. Znaczy ono, że prawda nie była ani w obozie Hrabiego, ani w obozie Pankracego, była ona ponad nimi; zjawia się, aby obu potępić. Pankracy zwyciężywszy wszystko miesza się i poznaje na koniec, że był tylko narzędziem zniszczenia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I jeszcze komentarz Marii Janion do zdania wieszcza:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mickiewicz miał po prostu romantyczną wrażliwość na bliską mu koncepcję boskiego planu świata, który góruje nad cząstkowymi racjami bohaterów &lt;em&gt;Nie-Boskiej&lt;/em&gt;. To było dobre prawo jego spirytualistycznej historiozofii. Dla niego finał &lt;em&gt;Nie-Boskiej&lt;/em&gt;, wprowadzający czynnik ingerencji zewnętrznej, nadprzyrodzonej, stanowił dowód ogromnej odwagi Krasińskiego: wyjścia poza &amp;#8220;płaskie&amp;#8221;, potoczne doświadczenia i rozumną, a ograniczoną logikę historii.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 23 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/mickiewicz-nieboskakomedia.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/mickiewicz-nieboskakomedia.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kochanowski, chór z «Odprawy...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Odprawy posłów greckich&lt;/em&gt; Jana Kochanowskiego początek trzeciego chóru (tego, co &amp;#8220;jakoby greckim chórom przygania&amp;#8221;), przez wielu uważany za jeden z najpiękniejszych wierszy w języku polskim:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;O białoskrzydła morska pławaczko,&lt;br /&gt;Wychowanico Idy wysokiej,&lt;br /&gt;Łodzi bukowa, któraś gładkiej&lt;br /&gt;Twarzy pasterza Pryjamczyka&lt;br /&gt;Mokrymi słonych wód ścieżkami&lt;br /&gt;Do przezroczystych Eurotowych&lt;br /&gt;Brodów nosiła!&lt;br /&gt;Coś to zołwicom za bratową,&lt;br /&gt;Córom szlachetnym Pryjamowym,&lt;br /&gt;Cnej Poliksenie i Kasandrze&lt;br /&gt;Wieszczej, przyniosła?&lt;br /&gt;Za którą oto w tropy prosto,&lt;br /&gt;Jako za zbiegłą niewolnicą,&lt;br /&gt;Prędka pogonią przybieżała.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toli on sławny upominek&lt;br /&gt;Albo pamiętne, którym luby&lt;br /&gt;Sędziemu wyrok ze wszech Wenus&lt;br /&gt;Bogiń piękniejsza zapłaciła,&lt;br /&gt;Kiedy na Idzie stokorodnej&lt;br /&gt;Śmierci podległy nieśmiertelne&lt;br /&gt;Uznawca twarzy rozeznawał?&lt;br /&gt;Swar był początkiem i niezgoda&lt;br /&gt;Twego małżeństwa, Pryjamicze.&lt;br /&gt;Nie śmiem źle tuszyć, nie śmiem, ale&lt;br /&gt;Ledwe nie takiż...</description>
				<pubDate>Sat, 22 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/kochanowski-stasimon.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/kochanowski-stasimon.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>