<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Generał Lamoricière</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wspomnień Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W tym samym podobno roku [1849] przejeżdżał jenerał Lamoricière z żoną przez Warszawę, jadąc do Petersburga, i zatrzymał się przez dni parę w Hotelu Angielskim, budząc ciekawość i zajęcie ogólne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W żartobliwej pogadance zrobił Włodzimierz Wolski zakład z kilku znajomymi, że rozmówi się z jenerałową. Pośmiano się. Zakład stanął, a wszyscy byli pewni, że go przegra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nazajutrz wybrał się w eleganckim ubraniu, z dwoma świadkami, do hotelu, a mając dar powierzchowności, wyglądał pokaźnie wcale. Wiedział od szwajcara, że jenerałowa podobno do kościoła pojechać miała. Kareta zaszła; niezadługo służba na piętrze drzwi od salonu otworzyła; zaszeleściły suknie jedwabne i ukazała się pani Lamoricière w pięknej toalecie paryskiej. Wolski zbiega z eleganckim ruchem po wschodach, dotyka się przebiegając,...</description>
				<pubDate>Tue, 14 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/wilkonska-lamoriciere.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/wilkonska-lamoriciere.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Sargent, «Bead Stringers Of Venice»</title>
				<description>&lt;p&gt;Nieukończony obraz &lt;em&gt;The Bead Stringers Of Venice&lt;/em&gt; Johna Singera Sargenta z lat 1880-1882 &amp;#8212; z okazji urodzin autora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='The Bead Stringers Of Venice, Sargent' src='/assets/sargent-bedstringersofvenice.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 13 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/sargent-beadstringersofvenice.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/sargent-beadstringersofvenice.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lévy o Mickiewiczu</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Jerzego Wojciecha Borejszy biografii Armanda Lévy&amp;#8217;ego pod tytułem &lt;em&gt;Sekretarz Adama Mickiewicza&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ze wszystkich ludzi sławnych, jakich spotkałem w ciągu mego życia, Mickiewicz wydawał mi się zawsze największym. Utrzymywał się stale na wysokości, którą inni osiągali tylko w pewnych momentach [&amp;#8230;] Budził on od pierwszego wejrzenia prawdziwą cześć w nas młodych, ludziach różnych narodowości i różnych przekonań, którzyśmy szukali pokarmu moralnego w wykładach profesorów Collège de France i którzyśmy byli również uderzeni zachowaniem się tych profesorów i tylu innych znakomitości, jakie w salonie Mickiewiczów spotykaliśmy, pochylających głowę przed jego geniuszem. Miał on wiarę tak silną, że najwięksi sceptycy czuli, słuchając go, jak rozprasza się w nich to zwątpienie, które paraliżuje ludzką zdolność do działania, a przed którym nie umie się...</description>
				<pubDate>Sun, 12 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/levy-mickiewicz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/levy-mickiewicz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Boy o durniach</title>
				<description>&lt;p&gt;Z wstępu do jednej z recenzji teatralnych (!) Boya (który nieraz się zatracał nieco w pasji polemicznej&amp;#8230;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na świecie jest mnóstwo durniów: więcej może, niż się przypuszcza. Gdyby ujawnić ich rzeczywistą liczbę, zrobiłby się popłoch. A jednak byłoby może w interesie społeczeństwa przeprowadzić taką rejestrację durniów. Każdy obywatel podałby listę swoich, wiadomych mu i sprawdzonych. Znam takich, którzy wyszliby z kilku list równocześnie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 11 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/durnie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/durnie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kobiety Warszawy</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze Stanisława Szenica biografii Marii Kalergis:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Dzieciństwo, długoletnie panieństwo i pierwsze lata nieudanego małżeństwa Tekli Górskiej upłynęły w Warszawie Księstwa Warszawskiego i Królestwa Polskiego, gdy ton i szyk stolicy Polski nadawali wojskowi &amp;#8212; początkowo różnoplemiennych i różnojęzycznych armii napoleońskich, później wymusztrowanych i bitnych pułków polskich i rosyjskich. Słynął wtedy syreni gród, jeśli dać wiarę pamiętnikarzom i kronikarzom, z urody, wdzięku i finezji swych kobiet. Na koronnego świadka piękności Polek w czasach Księstwa Warszawskiego, gdy Tekla Górska jako podlotek budziła ogólny podziw, możemy powołać nie lada rzeczoznawcę, bo samego Napoleona. Gdy po rozgromieniu Prus Napoleon zatrzymał się w Warszawie, damy polskie, niecierpliwe ujrzeć &amp;#8220;największego męża dziejów&amp;#8221;, użyły wszelkich sposobów, aby nie zwlekano z przedstawieniem ich cesarzowi. Życzeniom wpływowych a pięknych kobiet...</description>
				<pubDate>Fri, 10 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/kobietywarszawy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/kobietywarszawy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Norwid o Liszcie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z listu Norwida do Marii Trębickiej &amp;#8212; dopisek końcowy (18 XII 1846):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Liszt ożenił się w Pradze z córką złotnika i ze złotem. Zawsze coś nadzwyczajnego ten człowiek musi zrobić &amp;#8212; złote wesele w jego wieku jest niezawodnie nadzwyczajnym. Pani pojmujesz, że nie mówię o wieku dziewiętnastym, z którego tyle jestem kontent.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Jak podaje przypis, wiadomość o Liszcie okazała się plotką.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 09 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/norwid-liszt.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/norwid-liszt.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Garczyński, «Ostatni kanonier»</title>
				<description>&lt;p&gt;Sonet Stefana Garczyńskiego, powstańca listopadowego, &lt;em&gt;Ostatni kanonier&lt;/em&gt; &amp;#8212; podobno jeden z ulubionych wierszy Marii Janion.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Konie wszystkie poległy &amp;#8212; żołnierze wybici &amp;#8212;&lt;br /&gt;Dowódca tylko jeden z dwoma pozostały,&lt;br /&gt;Oszańcowany w trupy jak w zastępne wały,&lt;br /&gt;Z dwóch armat ciągle bije, i dymi, i świeci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lecz na próżno &amp;#8212; krwi, mordów wrogowie nie syci&lt;br /&gt;Bateriami na zastęp uderzają mały,&lt;br /&gt;Wkrótce się wróg zwycięstwem zupełnym poszczyci,&lt;br /&gt;Wody nie ma &amp;#8212; spiż w ogniu &amp;#8212; kurzą się zapały.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Więc strzelać zaprzestano &amp;#8212; śród kul, w siarki dymie&lt;br /&gt;Trzech z lontami jak duchy migają się z dala&lt;br /&gt;Nieszczęście! &amp;#8212; kula znowu jednego obala!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Co za krzyk? &amp;#8212; skąd ten wystrzał? &amp;#8212; czyjeć słychać imię;&lt;br /&gt;Imię wołając brata spiż moczy w krwi bratniej&lt;br /&gt;I znowu...</description>
				<pubDate>Wed, 08 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/garczynski-ostatnikanonier.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/garczynski-ostatnikanonier.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Parandowski o Bibliotece Narodowej</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Almanachu Biblioteki Narodowej 1919-1969&lt;/em&gt; wspomnienie Jana Parandowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W chwalebnym rejestrze Biblioteki Narodowej mam [&amp;#8230;] własną pozycję, mianowicie Einharda &lt;em&gt;Żywot Karola Wielkiego&lt;/em&gt;, wydane w roku 1950 w opracowaniu prof. Aleksandra Gieysztora. Było to już w czasie, kiedy po okresie lubelskim wróciłem do swego domu w Warszawie i w nim odbywałem z profesorem miłe rozmowy dotyczące przekładu i opracowania. Przekład miał już dawną historię. Nastręczył mi go przypadek. Nie myśląc ani o Karolu Wielkim, ani o Einhardzie, który odzywał się w pamięci raczej pustym dźwiękiem, trafiłem nań w bibliotece uniwersyteckiej w jakimś momencie oczekiwania na zamówioną książkę, oczywiście daleką od średniowiecza. Sięgnąłem po sążnisty tom leżący na stole i otworzyłem tam, gdzie zaczynał się tekst Einharda. Zanim opuściłem bibliotekę, kazałem sobie...</description>
				<pubDate>Tue, 07 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/parandowski-bibliotekanarodowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/parandowski-bibliotekanarodowa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kwestarz Tadeusz Czacki</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Ryszarda Przybylskiego &lt;em&gt;Krzemieniec. Opowieść o rozsądku zwyciężonych&lt;/em&gt; jeszcze jeden fragment o zbierającym pieniądze na Gimnazjum Wołyńskie, czyli Liceum Krzemienieckie Tadeuszu Czackim:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Czacki bardzo dobrze wiedział, od kogo zbiera pieniądze. Przyjmował więc gotówkę i zapisy. Wsadzał swój nos w każdy kąt. Odwiedzał domy obywateli. Zjawiał się na kontraktach, stałych zjazdach właścicieli ziemskich w celach handlowych. Systematycznie informował Kołłątaja o wynikach tej zbiórki. Oto jeden z przykładów.&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ofiary &amp;#8212; pisał w liście z 12 września 1803 roku &amp;#8212; hojnie pomnażają się. Ostrogski powiat to samo zrobił, co krzemieniecki. Zebrany tam fundusz na Gimnazjum 1200 zł co rok. W Zasławiu aptekarz za ostrogską i zasławską aptekę dał 500 zł co rok. Książę Janusz Sanguszko, oprócz tego, co da na szkołę...</description>
				<pubDate>Mon, 06 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/kwestarz-czacki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/kwestarz-czacki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>«Pani Aniela», pierwszy romans Mickiewicza</title>
				<description>&lt;p&gt;W 1815 roku Mickiewicz wyjechał z rodzinnego Nowogródka do Wilna, by rozpocząć studia na tamtejszym uniwersytecie. Kontynuuje historię Kleiner w swojej obszernej monografii Mickiewiczowskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Dwa listy pisane z końcem czerwca i w pierwszej połowie lipca 1817 r. &amp;#8212; najwcześniejsze ze znanych listów Mickiewicza &amp;#8212; pozwalają tylko w ogólnych, niedokładnych zarysach odtworzyć dzieje miłości ku pięknej Anieli. Kiedy się romans zaczął, nie wiadomo; trwał dość długo, doprowadzając do tego, że osiemnastoletni student co dzień odwiedzał narzeczoną i jej matkę. Uważany był za narzeczonego.&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Gdybyś wiedział &amp;#8212; pisze do Czeczota &amp;#8212; jak ona dawniej umiała pięknymi kolorami malować przyszłe życie nasze!&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;W lecie r. 1817 matka Anieli przenieść się miała do Żytomierza; zakochanemu Adamowi zaproponowano, jak się zdaje, aby ożenił...</description>
				<pubDate>Sun, 05 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-panianiela.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-panianiela.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>