<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>O dzieciństwie Mickiewicza</title>
				<description>&lt;p&gt;Z wielkiej biografii Adama Mickiewicza pióra Juliusza Kleinera fragment o młodości wieszcza (a poniżej &amp;#8212; szkic ruin wspomnianego zamku Mendoga pióra Napoleona Ordy z XIX wieku):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Idyllą było życie i w Zaosiu, i tak samo w Nowogródku, gdzie na stale zamieszkali Mickiewiczowie w lat kilka po urodzeniu Adama. Pierś miała czym oddychać wśród rozległej, rozsłonecznionej przestrzeni, oko miało się czym bawić i zielonością poiło się do syta, fantazję pobudzał i bór ciemny, i zwaliska zamku Mendoga, i kurhany dawne. Wśród natury życzliwej mieszkali tu ludzie weseli, szczęśliwi przeważnie, pracujący i bawiący się i kłócący, przez kulturę jeszcze nie odarci ze świeżości i charakterystyczności postaci, gestu, słowa.&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nigdzie na świecie nie ma tak wesołego życia, jak w litewskich wioskach i...</description>
				<pubDate>Thu, 23 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-mlodosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-mlodosc.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Czy wierzy pani w duchy?</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Ha!&amp;#8230; A wiesz pani, że Dominik [Magnuszewski] był spirytystą i wierzył w duchy? Opowiadał nam z wiarą całą, że siedząc w nocy przy biurku, tworzył i pisał. Wtem dreszcz przejął go nagle. Mimowolnie podniósł oczy, spojrzał&amp;#8230; blisko niego biała stanęła postać. Poznał matkę, którą kochał bardzo&amp;#8230; miała wyraz twarzy anielski, była uśmiechnięta. Porwał się, wyciągnął ręce&amp;#8230; Widzenie znikło i na wpół zemdlony upadł na krzesło. W dni kilka potem odebrał wiadomość, że matka umarła.&lt;br /&gt;&amp;#8212; Słyszymy nieraz o podobnych wypadkach.&lt;br /&gt;&amp;#8212; Czy pani wierzysz w ukazywanie się duchów? &amp;#8212; zapytał mnie obecny Bogdan Dziekoński.&lt;br /&gt;&amp;#8212; Nie mam bezwzględnej wiary w duchy, ale jej też i bezwzględnie nie odpycham wcale....</description>
				<pubDate>Wed, 22 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/duchy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/duchy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Z Mariana Pankowskiego...</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze znanej, mocno skandalizującej powieści &lt;em&gt;Rudolf&lt;/em&gt; Mariana Pankowskiego (wydanie polskie &amp;#8212; 1984 rok).&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Idę sobie po Montparnasie i widzę, że przede mną jakiś chłopak chce skręcić, ale czeka, aż auta przejadą. Mijam go, a on się obejrzał. I obaj uśmiechnęliśmy się. On spod beretu. Przyśpieszył kroku. Niby że mu pilno. Ale zdążyłem, wie Pan, zobaczyć, że pod tym baskijskim beretem bardzo ładna twarz. Wie Pan, taka rasowa, śniada. Od razu widzę, że to nie Francuz, ale skądś z Afryki. No nic. Kawałek tak idziemy, a on wąziutki w pasie, bo sweter przylega. Do pisuaru wchodzi. Aha. To i ja. Nikogo, tylko my. Stanął koło mnie &amp;#8212; i wie Pan, na całym świecie zaczyna się to tak samo. I on mówi:...</description>
				<pubDate>Tue, 21 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/z-pankowskiego.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/z-pankowskiego.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Trup w «Kordianie» Słowackiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wspomnień Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Powtórzę tu wypadek, niejednokrotnie już opowiadany, o który J. Słowacki bardzo wyraźnie w swoim &lt;em&gt;Kordianie&lt;/em&gt;, w rozmowie cara Mikołaja z wielkim księciem Konstantym, potrącił, o którym powieść nawet i w niemieckih napotkałam pismach. Otóż jak mi tę rzecz opowiedziano: Przybyła &amp;#8212; za rządów księcia Konstantego &amp;#8212; młoda i piękna Angielka do Warszawy, krewna zmarłego bezpotomnie Anglika, kupca itp., w celu podniesienia po nim sukcesji. Przedstawiła się namiestnikowi Królestwa i wszelkie potrzebne uczyniła starania. Dnia jednego otrzymała zaproszenie na wieczór &amp;#8212; niby to do Zamku &amp;#8212; i o naznaczonej godzinie w balowym pojechała ubraniu. Nie powróciła więcej do najętego czasowo mieszkania i różnie to sobie tłomaczono, a wreszcie i zapomniano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W pałacu dawniej Branickich był lokal, wielka...</description>
				<pubDate>Mon, 20 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/trupwkordianie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/trupwkordianie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mandelsztam, ***</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Osipa Mandelsztama w przekładzie Adama Pomorskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kiedy pomiędzy cienie schodzi życie-Psyche&lt;br /&gt;Półprzezroczystym lasem w ślad za Persefoną, &lt;br /&gt;Ślepa jaskółka spada pod jej stopy ciche&lt;br /&gt;Ze stygijską czułością i wicią zieloną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wokół uciekinierki widma się zebrały, &lt;br /&gt;Witają nowicjuszkę zawodzącym głosem,&lt;br /&gt;Z wielkim niedowierzaniem, w nadziei nieśmiałej&lt;br /&gt;Słabe swe załamują ręce nad jej losem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ktoś tam flakonik perfum, ktoś lusterko niesie,&lt;br /&gt;Duszy, kobiecie przecież, miła to zabawka, &lt;br /&gt;I przezroczystych głosów po bezlistnym lesie &lt;br /&gt;Siąpią suche biadania niby drobna mżawka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przezroczystego lasu nie widząc z daleka &lt;br /&gt;Dusza stąpa stropiona przez tę czułą wrzawę &lt;br /&gt;I chucha na lusterko, i z oddaniem zwleka &lt;br /&gt;Miedzianego opłatka za mglistą przeprawę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1920&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 19 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mandelsztam-wiersz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mandelsztam-wiersz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O mieszkaniu na wsi</title>
				<description>&lt;p&gt;W 1902 roku przeprowadzono zbiórkę na fundusz jubileuszowy dla Marii Konopnickiej; za zebrane pieniądze chciano kupić pisarce dom na wsi. Sceptycyzm wobec tego pomysłu wyraża w liście do Elizy Orzeszkowej Aleksander Mańkowski:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jako mieszkaniec wsi, dobrze obeznany ze stroną praktyczną, a raczej niepraktyczną takiego życia, boję się, czy utrzymanie domu na wsi i mieszkania w nim nie przewyższy materialnych zasobów p. Konopnickiej, która w dodatku kilka miesięcy zimowych musi co roku spędzać za granicą z powodu zdrowia. [&amp;#8230;] doszedłem do przekonania, że trzeba być bogatym, by móc na wsi mieszkać we własnym domu. Nie wiem, jakie materialne rezultaty wykazuje jubileuszowy dar ofiarowany Sienkiewiczowi, ale podejrzewam, że musi dwa razy więcej teraz pisać na to, by się móc przy Oblęgorku utrzymać.&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Sat, 18 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mieszkanie-nawsi.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mieszkanie-nawsi.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O dzikiej agresji wspomnień</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Ryszarda Przybylskiego &lt;em&gt;Uśmiech Demokryta&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Starość to czas dzikiej agresji wspomnień. Wszystko jedno czym się zajmujesz, wszystko jedno o czym rozmyślasz, nagle, wyłoniony z pamięci obraz, obojętnie czyś go dziesięcioleciami pielęgnował, czy przez dziesięciolecia o nim zapomniał, wdziera się nieproszony w strumień myśli i paskudzi ci ciągle jeszcze rześką aktualność. Często przypomina to napaść i gwałt. Przechowywana w pamięci przeszłość, wydobyta z tajemniczej czeluści, potrafi więc zachować się niekiedy jak nieobliczalny furiat.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A kilka stron dalej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Henri Bergson uważał, że wspomnienia pojawiają się niekiedy dzięki &amp;#8220;skojarzeniom przez podobieństwo&amp;#8221;. Tego rodzaju zjawy szybko przychodzą, ale też równie szybko odchodzą. Duża ich część jest na ogół pozbawiona znaczenia.&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jeżeli całość naszych wspomnień &amp;#8212; pisał w &lt;em&gt;L&amp;#8217;Enérgie spirituelle&lt;/em&gt; &amp;#8212; napiera nieustannie...</description>
				<pubDate>Fri, 17 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/przybylski-wspomnienia.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/przybylski-wspomnienia.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Venclova o Witoldzie i Jagielle</title>
				<description>&lt;p&gt;Z ciekawej książki Tomasa Venclovy &lt;em&gt;Opisać Wilno&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie można pojąć litewskiej kultury bez znajomości innego mitu, dotyczącego Witolda i Jagiełły. Jak już wspomniałem, byli ony stryjecznymi braćmi, wnukami Giedymina, najczęściej sojusznikami, jednakże przyszło im stać się uosobieniem dwóch różnych tradycji. Jagiełło, który na początku uchodził za barbarzyńcę z puszczy, bardzo skwapliwie przyjął chrześcijaństwo i zwyczaje europejskie. Jest uważany za jednego z największych władców Polski, spoczywa w Krakowie, pod płytą renesansowego nagrobka z marmuru, a wizerunek jego twarzy na tym nagrobku przypomina profil Dantego. Witold ochrzcił się trzy razy &amp;#8212; na początku na krótko zbratał się z Krzyżakami i przyjął imię Wiganda, potem przeszedł na prawosławie, w końcu znów stał się katolikiem o imieniu Aleksander. Bardziej niż religia obchodziła go władza....</description>
				<pubDate>Thu, 16 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/venclova-witoldijagiello.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/venclova-witoldijagiello.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Religijne księgi Mickiewicza</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwie krytyki wydanych w 1833 roku &lt;em&gt;Ksiąg pielgrzymstwa i narodu polskiego&lt;/em&gt; Adama Mickiewicza. Pierwsza &amp;#8212; Adama Gurowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wyznajemy to z bólem: Mickiewicz jest człowiekiem przeszłości. Pogrążony stale w mistycznych rojeniach katolicyzmu, podaje się za proroka wiary straconej. Pisarz uczony i poeta wsteczny, podobny jest do tych umysłów wyjątkowych, które z upodobaniem odgrzebują stare myśli pod nową i błyskotliwą postacią: łatwo można spostrzec, że filozofia jego współżyła blisko z p. de Maistre i de La Mennais. [&amp;#8230;] Jako człowiek zadaje kłam poecie, który chciałby się objawić ludowi jako nowy Mesjasz i który zapomina woli boskiej przypisać przyczynę swoich nieszczęść. Aby głosić się prorokiem, trzeba być męczennikiem.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I nieco bardziej wyważona &amp;#8211; Jana Czyńskiego (co ciekawe, sformułowana w przypisie do powieści &lt;em&gt;Jakobini...</description>
				<pubDate>Wed, 15 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-ksieginaroduipielgrzymstwapolskiego.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-ksieginaroduipielgrzymstwapolskiego.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Generał Lamoricière</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wspomnień Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W tym samym podobno roku [1849] przejeżdżał jenerał Lamoricière z żoną przez Warszawę, jadąc do Petersburga, i zatrzymał się przez dni parę w Hotelu Angielskim, budząc ciekawość i zajęcie ogólne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W żartobliwej pogadance zrobił Włodzimierz Wolski zakład z kilku znajomymi, że rozmówi się z jenerałową. Pośmiano się. Zakład stanął, a wszyscy byli pewni, że go przegra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nazajutrz wybrał się w eleganckim ubraniu, z dwoma świadkami, do hotelu, a mając dar powierzchowności, wyglądał pokaźnie wcale. Wiedział od szwajcara, że jenerałowa podobno do kościoła pojechać miała. Kareta zaszła; niezadługo służba na piętrze drzwi od salonu otworzyła; zaszeleściły suknie jedwabne i ukazała się pani Lamoricière w pięknej toalecie paryskiej. Wolski zbiega z eleganckim ruchem po wschodach, dotyka się przebiegając,...</description>
				<pubDate>Tue, 14 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/wilkonska-lamoriciere.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/wilkonska-lamoriciere.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>