<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Mickiewicz, «Polały się łzy me...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z tomu esejów &lt;em&gt;Czytając Mickiewicza&lt;/em&gt; Juliana Przybosia fragment o wierszu &lt;em&gt;Polały się łzy me czyste, rzęsiste&amp;#8230;&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kto twierdzi, uwiedziony pozornie naiwną prostotą, że to jest wiersz nieznaczący, banalny &amp;#8212; nie widzi nic. Ależ to jeden z najbardziej wyrafinowanych utworów autora &lt;em&gt;Sonetów krymskich&lt;/em&gt;, to jeden z najbardziej &lt;em&gt;nowatorskich&lt;/em&gt; wierszy w języku polskim! Prostota, którą ujmuje, jest tą najwyższą, którą zdobywa tylko &lt;em&gt;kunszt tak wysoki, że się go nie dostrzega&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Przede wszystkim &amp;#8212; Mickiewicz powierzył wzruszenie niezwykle plastycznemu obrazowi: łzy polały się &lt;em&gt;na&lt;/em&gt; dzieciństwo, &lt;em&gt;na&lt;/em&gt; młodość, &lt;em&gt;na&lt;/em&gt; wiek męski. I dzięki tej metaforze te okresy życia nie są już abstrakcyjnymi czasami &amp;#8212; są czymś w odczuciu naszym jak naocznie, dotykalnie doświadczone sioło, jak widzialna góra i chmura młodości&amp;#8230; Zważcie wyrafinowanie tej metafory:...</description>
				<pubDate>Fri, 21 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-polalysielzyme.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-polalysielzyme.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kochowski, «Desperatowi»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Epigramatów polskich, czyli fraszek&lt;/em&gt; Wespazjana Kochowskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Desperatowi&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Straciwszy dla miłości i rozum, i zmysły,&lt;br /&gt;Za zdrowie panny skoczył desperat do Wisły.&lt;br /&gt;Nie wiem na co? Czy gasić zagorzałe fryje,&lt;br /&gt;Czyli przez zdrowie damy swojej Wisłę pije?&lt;br /&gt;Tu trup jego pogrzebion; co się dzieje duszy,&lt;br /&gt;Nie wiedzieć &amp;#8212; snadż się w piekle z tej mokradli suszy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fryje&lt;/em&gt; to wedle słownika &amp;#8220;żądze&amp;#8221;, &lt;em&gt;mokradło&lt;/em&gt; zaś to &amp;#8220;grząski, podmokły obszar; grzęzawisko, trzęsawisko, bagno, moczar.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 20 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/kochowski-desperatowi.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/kochowski-desperatowi.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewicz a Słowacki</title>
				<description>&lt;p&gt;Tadeusz Boy-Żeleński, &lt;em&gt;Brązownicy&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;I jeszcze jedno. Czy wam się nie ściska serce, gdy czytacie ten opis, podany bez żadnej animozji, z zupełną prostotą, jak Mickiewicz wypycha za drzwi biednego Juliusza [Słowackiego] z rosyjskim wyzwiskiem na ustach? Mnie tak. Bo zważmy jedno: los tak splątał dzieje duchowe Mickiewicza i Słowackiego, że odlewanie olimpijskiego posągu jednego z nich odbywało się kosztem drugiego. Już za życia Mickiewicz zaciążył na Słowackim, można powiedzieć, całą wagą brązu; zaciążył też na nim i po śmierci. Aby wywyższyć &amp;#8212; i osłonić &amp;#8212; Mickiewicza, stworzono ów obraz Słowackiego jako małego, zarozumiałego i zawistnego rywala, niejako negatyw Mickiewicza, satelitę jego geniuszu. Taki wizerunek długo pokutował; i dziś jeszcze coś z niego straszy czasami. Tak więc w aliaż posągu Mickiewicza...</description>
				<pubDate>Wed, 19 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-slowacki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-slowacki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O «Horsztyńskim» Słowackiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wstępu Jarosława Ławskiego do &lt;em&gt;Horsztyńskiego&lt;/em&gt; Juliusza Słowackiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Horsztyński&lt;/em&gt; jest arcydziełem. To dramat fascynujący i porażający, szczytowe arcydzieło pesymizmu i daleka zapowiedź mistycznej fazy twórczości, dzieło bluźniercze i zawierające głębokie intuicje metafizyczne, tekst o utracie wiary i o poszukiwaniu własnej tożsamości, o odkrywaniu głębin &amp;#8220;ja&amp;#8221;. Bywamy dziś zgodni w osądzie, że z upływem lat właśnie ten utwór, wyjątkowy już przez to, że napisany prozą, zyskuje na znaczeniu w naszym spojrzeniu na twórczość Juliusza Słowackiego. Nie &lt;em&gt;Lillę Wenedę&lt;/em&gt;, którą wynosił jako największe osiągnięcie w dziedzinie tragedii Juliusz Kleiner, ale właśnie ironiczny i pesymistyczny, a momentami groteskowy świat bohatarów &lt;em&gt;Horsztyńskiego&lt;/em&gt; uznajemy często za bliższy wrażliwości estetycznej i egzystencjalnej współczesnego człowieka.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Nie zawsze tak było &amp;#8212; dodaje badacz.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Antoni Małecki, do którego trafił...</description>
				<pubDate>Tue, 18 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/slowacki-horsztynski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/slowacki-horsztynski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mandelsztam, «Tristia»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Osipa Mandelsztama w przekładzie Adama Pomorskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Tristia&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pojąłem, czego uczy mnie rozstanie &lt;br /&gt;W nocnych lamentach z włosem potarganym.&lt;br /&gt;Przeżuwa wół i dłuży się czekanie &amp;#8212; &lt;br /&gt;Wigilij miejskich mija czas nad ranem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tamtej koguciej spełniam obrzęd nocy: &lt;br /&gt;Wędrówki ból się na powiekach wieszał&lt;br /&gt;I w dal patrzały zapłakane oczy,&lt;br /&gt;Ze śpiewem Muz kobiecy płacz się mieszał.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Któż może wiedzieć słysząc o rozstaniu, &lt;br /&gt;Jakiej rozłąki zaznać nam sądzono, &lt;br /&gt;Co wieści kogut piejąc o świtaniu,&lt;br /&gt;Gdy w Akropolu jeszcze ognie płoną,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A kiedy wschodzi jakieś nowe życie, &lt;br /&gt;W sieni leniwie żuje wół w pomroce,&lt;br /&gt;Czemuż to kogut głosząc nowe życie &lt;br /&gt;Na murach miejskich z krzykiem się trzepoce?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mnie także miłe obyczaje przędzy: &lt;br /&gt;Wrzeciono...</description>
				<pubDate>Mon, 17 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/mandelsztam-tristia.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/mandelsztam-tristia.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O salonie Deotymy</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Janiny Kulczyckiej-Saloni pod tytułem &lt;em&gt;Życie literackie Warszawy w latach 1864-1892&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Salon Deotymy miał wielu paszkwilantów i tylko jednego wiernego obrońcę, Aleksandra Kraushara, który bohatersko przeciwstawiał się zarówno tym, którzy po prostu bawili się kosztem &amp;#8220;królowej ideału&amp;#8221;, jak tym, którzy wysuwali przeciwko niej zarzuty natury moralnej. Do tych ostatnich należał sceptyk i mizantrop Felicjan Faleński, zarzucił on &lt;em&gt;wieszczce&lt;/em&gt; interesowność materialną, a nawet pewnego typu kolaborację z władzami rosyjskimi. Sądy te, sformułowane w listach do Estreichera i we wspomnieniach, ujawnione zostały dopiero po śmierci obojga: i potępianej, i potępiającego, niemniej są wyrazem opinii literackiej Warszawy o osobie Deotymy:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Swoją drogą, Deotymę wraz z całym jej dzisiejszym otoczeniem (mającym wszystkie formy dworu panującego) można by pokazywać za pieniądze; dzieją się...</description>
				<pubDate>Sun, 16 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/salon-deotymy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/salon-deotymy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O piciu z kijów</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pamiątki Soplicy&lt;/em&gt; Henryka Rzewuskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Pan Rewieński&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tak więc chmura prędko rozpędzoną została i już nic zabawom naszym nie przeszkodziło &amp;#8212; i owszem, z powodu zgody jeszcze gęściej kielichy krążyły; nawet przy końcu pito z kijów. Był to w dawnym obyczaju najwyższy stopień podochocenia. Kij był szklanny dęty i gdy go do ust przykładano, trzeba było koniecznie go wypróżnić nie oddalając z ust, inaczej pijący został obryzganym i za karę za kołnierz wlewano mu kielich wody. Wszyscy popiliśmy się okropnie; gospodarza bez przytomności wynieśli. Książę jeden został przytomny, a nie mając z nikim pić, na znak zwycięstwa jeszcze kielich wypił do Wawrzeńca, jemu go oddał, napełniwszy swoją ręką; o swojej sile poszedł do sędziny, z nią zmówił litanię do Najświętszej...</description>
				<pubDate>Sat, 15 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/rzewuski-piciezkijow.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/rzewuski-piciezkijow.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Olizarowski, sonet</title>
				<description>&lt;p&gt;Po upadku powstania listopadowego poeta Tomasz August Olizarowski &amp;#8220;został aresztowanym i wywiezionym z Galicji do Triestu&amp;#8221;. Jak pisze Agaton Giller &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tu trzymano go w cytadeli przez pół roku, zamkniętego za kratami w więzieniu, &amp;#8212; po czem wsadzono na okręt i wywieziono do Anglii.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W tych smutnych dniach, jak zawsze, była mu poezja pociechą i rozrywką. Powstało w tym czasie wiele sonetów, które nazywał &lt;em&gt;śnielkami&lt;/em&gt;. Pisał je w więzieniu lub na okręcie.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Oto i jeden z tych sonetów, niezbyt dobry, odnotowany jednak z historycznoliteracką sumiennością.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Słuchaj morze! słuchajcie żywioły zwaśnione!&lt;br /&gt;Zaśpiewam &amp;#8212; choć nie Arjon &amp;#8212; zaśpiewam atoli&lt;br /&gt;Potrzebie serca swego i grze waszej kwoli;&lt;br /&gt;Pieśń wreszcie sny zastąpi przez was rozpędzone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Różne myśli się snują i uczucia różne.&lt;br /&gt;Już...</description>
				<pubDate>Fri, 14 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/olizarowski-sonet.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/olizarowski-sonet.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Z mądrości Eklezjastesa</title>
				<description>&lt;p&gt;Kilka myśli z Eklezjastesa (tj. &lt;em&gt;Księgi Koheleta&lt;/em&gt;) w tłumaczeniu Czesława Miłosza.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;1,2 Marność nad marnościami, rzekł kaznodzieja, marność nad marnościami, wszystko marność.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1,11 Nie zostaje pamięć o ludziach dawnych. Ani o tych, którzy po nich nastali, pamiętać będą później urodzeni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1,15 Tego, co jest krzywe, nikt nie naprawi, a czego nie ma, nikt nie policzy.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2,14 Oczy mądrego są w głowie jego, a głupi w ciemnościach chodzi. A poznałem i to, że im wszystkim przypadnie jedno i to samo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3,15 To, co już było, jest teraz, a co ma być, już było. Bóg tylko będzie dochodzić tego, co minęło.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;5,6 Zaiste, gdzie dużo snów i wielomówienia, tam dużo marności. A ty Boga się bój.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;6,11 Wiele jest słów pomnażających marność....</description>
				<pubDate>Thu, 13 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/milosz-eklezjastes.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/milosz-eklezjastes.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Krzesło Mickiewicza</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Jerzego Wojciecha Borejszy biografii Armanda Lévy&amp;#8217;ego pod tytułem &lt;em&gt;Sekretarz Adama Mickiewicza&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pod koniec lutego ulicami Paryża przemaszerował pochód emigrantów polskich. Wywarł on wstrząsające wrażenie na Lévym i jego przyjaciołach. 6 marca odbyła się na Sorbonie uroczystość związana z przywróceniem katedr profesorom Micheletowi, Quinetowi i Mickiewiczowi. Nowa okazja do złożenia hołdu wielkiemu Polakowi i jego ojczyźnie. Umieszczono trzy fotele: dla Micheleta, Quineta i nieobecnego Mickiewicza. &amp;#8221;&amp;#8230;znamieniem jedności to krzesło opróżnione! &amp;#8212; wykrzyknął Michelet. &amp;#8212; To krzesło Polski, krzesło naszego drogiego i wielkiego Mickiewicza, poety narodowego pięćdziesięciu milionów ludzi, tego, którego słowo wydawało się złączeniem świata, federacją Wschodu i Zachodu, i sięgało z Collège de France aż po Azję&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 12 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-krzeslo.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-krzeslo.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>