<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Z anegdot Henryka Rzewuskiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Jedna z wielu anegdot opowiedzianych przez Henryka Rzewuskiego i zapisanych w &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Był w Petersburgu wysoki dygnitarz, a miał ubogiego kuzyna, którego było potrzeba forytować w świecie. I otóż dnia jednego przełożył cesarzowi pokorną prośbę, ażeby najłaskawiej temuż kuzynowi rozkazał wydać nominacją na dyrektora lasów rządowych, położonych w guberni&amp;#8230; nie pomnę w której, lecz dalekiej, dalekiej od Petersburga. Złożył obok dowody wysokich zdolności kuzyna, nauki, charakteru i czego tylko było potrzeba. Prośba upragniony otrzymała skutek i kuzyn ów, uznanych zdolności i zasług, otrzymawszy nominacją, z pensją pięciu tysięcy rubli rocznie, pożegnał protektorów swoich i przyjaciół wielkim, wystawnym obiadem. Upłynęło lat kilka, a może i kilkanaście, inny, również wysoki dygnitarz także znowu...</description>
				<pubDate>Wed, 11 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/rzewuski-anegdota.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/rzewuski-anegdota.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Goszczyńskiego koliszczyzna</title>
				<description>&lt;p&gt;Z trzeciej pieśni &lt;em&gt;Zamku kaniowskiego&lt;/em&gt; Goszczyńskiego &amp;#8212; krajobraz po bitwie polsko-kozackiej na Ukrainie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A w garle jaru jak wrzały, tak wrzały&lt;br /&gt;Dźwięczące cięcia, ryczące wystrzały&lt;br /&gt;I zgiełku męży wyjąca muzyka.&lt;br /&gt;Niejeden jeździec zwinął się bez głowy,&lt;br /&gt;Niejeden leżał pod ciężarem konia,&lt;br /&gt;Niejedna z ostrzem rozstała się pika,&lt;br /&gt;Niejeden w bryzgi poszedł miecz stalowy&lt;br /&gt;Nim przepełniwszy bagniste parowy,&lt;br /&gt;Powódź się wojny rozlała na błonia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I któż jest w sile z żyjących na ziemi&lt;br /&gt;Ogarnąć pięcią zmysłami słabemi&lt;br /&gt;Ten taniec mordu, jaki wyprawiły&lt;br /&gt;Wszystkie uczucia, wszystkie człeka siły&lt;br /&gt;W jedno uczucie, w rozpacz przerodzone?&lt;br /&gt;Dzięki połyskom, co z pożaru biją,&lt;br /&gt;Że czasem nocy uchylą zasłonę!&lt;br /&gt;Większe ciemnościom, że je znów zakryją!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 10 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-koliszczyzna.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-koliszczyzna.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Na orkan Ksawery</title>
				<description>&lt;p&gt;Przeszedł przez Polskę w zeszłym tygodniu orkan Ksawery, a z tego powodu okolicznościowy wiersz Antoniego Lange z jego słynnych &lt;em&gt;Rozmyślań&lt;/em&gt; (1906):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orkany wyły i huczał grom&amp;#8230;&lt;br /&gt;Pioruny biły w cichy mój dom.&lt;br /&gt;Oto ponury &amp;#8212; stoję śród zgliszcz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O, słońce! Chmury rozpędź i zniszcz&lt;br /&gt;W promieni ruchu, śród złotych drgań!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cierpiałeś, duchu! a teraz &amp;#8212; wstań!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zbudź się me serce z drętwych snów,&lt;br /&gt;W życia iskierce &amp;#8212; zbudź się znów!&lt;br /&gt;Zbudź się w uśmiechu, w wiosennym echu &amp;#8212;&lt;br /&gt;W kwiatów oddechu &amp;#8212; i pieśń swą mów!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 09 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/lange-orkan.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/lange-orkan.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Latarnia morska (romantyczna)</title>
				<description>&lt;p&gt;Na świetnym zdjęciu Veselina Malinova portugalska latarnia morska udająca bohatera romantycznego (a poniżej &amp;#8212; &lt;em&gt;Wędrowiec&lt;/em&gt; Friedricha):&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Latarnia morska, Veselin Malinov' src='/assets/malinov-latarnia.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='C.D. Friedrich, Wędrowiec' src='/assets/friedrich-wanderer.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 08 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/latarniaromantyczna.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/latarniaromantyczna.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Bilety wizytowe</title>
				<description>&lt;p&gt;Na boku rozważań o XIX-wiecznym świecie arystokratycznym &amp;#8212; Stanisław Szenic, biografia Marii Kalergis (z której pochodzą również zdjęcia kart wizytowych).&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tutaj mała dygresja o biletach wizytowych, która rzuci trochę światła na arystokratyczne fumy i życiowe ambicje hr. Fryderyka [Nesselrode].&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Karta hr. Fryderyka Nesselrode' src='/assets/karta-nesselrode.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jako adiutant wielkiego księcia posługiwał się on reprodukowanym powyżej biletem wizytowym.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Według ogólnie przyjętych zasad podobnych biletów wizytowych, zawierających samo nazwisko bez imienia, mógł używać jedynie szef rodziny, głowa wysoko postawionego arystokratycznego rodu. Przywłaszczenie sobie tego prawa przez członka bocznej linii i w dodatku nie pierworodnego syna nie było oczywiście zjawiskiem odosobnionym w sferze, w której pycha była cechą dominującą.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dla konfrontacji warto spojrzeć na bilety wizytowe dwóch wysokich dygnitarzy w Królestwie Polskim, stojących...</description>
				<pubDate>Sat, 07 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/biletywizytowe.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/biletywizytowe.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Polska między Rosją a Francją</title>
				<description>&lt;p&gt;Heinrich Heine, &lt;em&gt;O Polsce&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Polska leży między Rosyą a &amp;#8212; Francyą. Leżących przed Francyą Niemiec nie liczę, ponieważ znaczna część Polaków uważała Niemcy za szerokie bagno, które jak najrychlej należy przeskoczyć, aby dostać się do błogosławionej krainy, gdzie najdelikatniejsze fabrykuje się obyczaje i pomady.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Heine odwiedził Polskę w 1822 roku, na dobre dwanaście lat przed &amp;#8212; &lt;em&gt;Panem Tadeuszem&lt;/em&gt; Mickiewicza, który zresztą frankomanii nie lubił i nie podzielał:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Lecz wtenczas panowało takie oślepienie,&lt;br /&gt;Że nie wierzono rzeczom najdawniejszym w świecie,&lt;br /&gt;Jeśli ich nie czytano w francuskiej gazecie.&lt;br /&gt;Podczaszyc, mimo równość, wziął tytuł markiża;&lt;br /&gt;Wiadomo, że tytuły przychodzą z Paryża,&lt;br /&gt;A natenczas tam w modzie był tytuł markiża.&lt;br /&gt;Jakoż, kiedy się moda odmieniła z laty,&lt;br /&gt;Tenże sam markiż przybrał tytuł demokraty;&lt;br /&gt;Wreszcie...</description>
				<pubDate>Fri, 06 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/heine-rosjafrancja.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/heine-rosjafrancja.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rozkoszny komentarz do «Dziadów»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Brązowników&lt;/em&gt; Boya-Żeleńskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Są ustępy w listach Mickiewicza, których nie cytuje się nigdy, tak samo jak są niewygodne rzeczy w Biblii, nad którymi się przechodzi milczeniem. Pamiętam z dzieciństwa drobiazg, ale dość charakterystyczny. Ktoś z dawnej Polonii paryskiej ogłosił wspomnienie z jakiegoś wesela, na którym Mickiewicz podobno podochocił sobie trochę, tańczył i śpiewał dość swobodną piosenkę. Na to wyruszyła natychmiast córka [Mickiewicza], p. Maria Gorecka, z protestem przeciw &amp;#8220;kalaniu pamięci poety&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Czy Mickiewicz śpiewał tę piosenkę, czy nie śpiewał, czy ten fakt tak bardzo pokalałby jego pamięć, mniejsza; cytuję to, ponieważ wydaje mi się charakterystyczne. Ale uderzyło mnie to: Mickiewicz jest, obok Fredry, największym naszym humorystą; otóż jak pieczołowicie nasi &amp;#8220;monsalwatczycy&amp;#8221; ogołocili życie jego z elementu humoru! Z jakąż przyjemnością...</description>
				<pubDate>Thu, 05 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/rozkosznykomentarz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/rozkosznykomentarz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Goszczyński o góralskich dziewkach</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Dziennika podróży do Tatrów&lt;/em&gt; (!) Seweryna Goszczyńskiego fragment o relacjach damsko-męskich u podhalańskich górali XIX wieku:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Obyczaje Góralów w stosunku do kobiet nie są rozwiązłe, nie są też zbyt ostre. Góral pod tym względem ma wiele wyrozumienia. O zbrodniach z powodu miłości nie słychać; grzechy zdarzają się i trudne są do uniknienia przy rodzaju takiego życia, jakie prowadzi młodzież obojej płci, szczególniej przez lato, życia spólnego odosobnionego śród gór i lasów, w wolności zupełnej i prawie w bezczynności. Górale też między sobą nie są bardzo zazdrośni, nie wymagają od kobiet ścisłej niepokalaności. Dziewka mająca kilkoro dzieci może być pewna, że dobrze za mąż wyjdzie; dla porządnego gospodarza nie jest rzeczą obojętną mieć w dzieciach naturalnych swojej żony gotowych robotników;...</description>
				<pubDate>Wed, 04 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-cnotagoralska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-cnotagoralska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Blake, «Londyn»</title>
				<description>&lt;p&gt;Słynny wiersz Williama Blake&amp;#8217;a, &lt;em&gt;Londyn&lt;/em&gt;, w dwóch tłumaczeniach &amp;#8212; Stanisława Barańczaka:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wśród ulic, które rój lichwiarzy&lt;br /&gt;Wykupił wraz z Tamizą mętną,&lt;br /&gt;Błądzę &amp;#8212; i widzę w każdej twarzy&lt;br /&gt;Słabości i niedoli piętno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Każdy głos, klątwa, krzyk urwany,&lt;br /&gt;Płacz, którym Dziecko trwogę głuszy,&lt;br /&gt;Dźwięczy w mym uchu jak kajdany&lt;br /&gt;Wykute w kuźni ludzkiej duszy.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gdy Kominiarczyk płacze z cicha,&lt;br /&gt;Bledną kościołów ciemne ściany;&lt;br /&gt;Kiedy żebrzący Żołnierz wzdycha,&lt;br /&gt;Krwią spływa Pałac pozłacany.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lecz w nocy słyszę też, jak z dala&lt;br /&gt;Klnie młodociana Nierządnica:&lt;br /&gt;Zarazą ślubne Łoże kala,&lt;br /&gt;Jadem dziecięcą Łzę nasyca.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I Juliusza Wiktora Gomulickiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Błądząc po ulic korytarzach,&lt;br /&gt;Tamizy przemierzając szlak,&lt;br /&gt;Widzę na wszystkich wokół twarzach&lt;br /&gt;Słabości znak, niedoli znak.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A każdy krzyk, co mąci ciszę,&lt;br /&gt;Każdej dzieciny płacz i lęk,&lt;br...</description>
				<pubDate>Tue, 03 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/blake-londyn.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/blake-londyn.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Russell a mistycyzm</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Naszej wiedzy o świecie zewnętrznym&lt;/em&gt; Bertranda Russella &amp;#8212; książkowej wersji cyklu wykładów filozofa wygłoszonych na samym początku XX wieku. Całe dzieło momentami nieco ciężkie i chyba troszkę już nieaktualne, ale mimo wszystko pojawia się między rozważaniami rasowy Russell.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Choć prowadzenie otwartych sporów jest w filozofii niemal zawsze zajęciem jałowym &amp;#8212; ze względu na to, że nie było nigdy dwóch filozofów, którzy wzajemnie się rozumieli &amp;#8212; wydaje się, że trzeba powiedzieć na wstępie kilka słów tytułem uzasadnienia postawy naukowej jako przeciwieństwa postawy mistyka. Metafizyka od samego zarania rozwijała się dzięki harmonii lub konfliktowi tych dwóch postaw. Gdy idzie o najdawniejszych filozofów greckich, Jończycy mieli orientację bardziej naukową, a Sycylijczycy skłaniali się w stronę mistycyzmu. Ale wśród tych ostatnich znajdowali się...</description>
				<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/russell-mistycyzm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/russell-mistycyzm.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>