<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Kochanowski, chór z «Odprawy...»</title>
				<description>&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;O białoskrzydła morska pławaczko,&lt;br /&gt;Wychowanico Idy wysokiej,&lt;br /&gt;Łodzi bukowa, któraś gładkiej&lt;br /&gt;Twarzy pasterza Pryjamczyka&lt;br /&gt;Mokrymi słonych wód ścieżkami&lt;br /&gt;Do przezroczystych Eurotowych&lt;br /&gt;Brodów nosiła!&lt;br /&gt;Coś to zołwicom za bratową,&lt;br /&gt;Córom szlachetnym Pryjamowym,&lt;br /&gt;Cnej Poliksenie i Kasandrze&lt;br /&gt;Wieszczej, przyniosła?&lt;br /&gt;Za którą oto w tropy prosto,&lt;br /&gt;Jako za zbiegłą niewolnicą,&lt;br /&gt;Prędka pogonią przybieżała.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toli on sławny upominek&lt;br /&gt;Albo pamiętne, którym luby&lt;br /&gt;Sędziemu wyrok ze wszech Wenus&lt;br /&gt;Bogiń piękniejsza zapłaciła,&lt;br /&gt;Kiedy na Idzie stokorodnej&lt;br /&gt;Śmierci podległy nieśmiertelne&lt;br /&gt;Uznawca twarzy rozeznawał?&lt;br /&gt;Swar był początkiem i niezgoda&lt;br /&gt;Twego małżeństwa, Pryjamicze.&lt;br /&gt;Nie śmiem źle tuszyć, nie śmiem, ale&lt;br /&gt;Ledwe nie takiż koniec będzie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Niechajże się ja, można Cypri,&lt;br /&gt;Ninacz cudzego nie zapatrzam!&lt;br /&gt;Niech towarzysza życzliwego,&lt;br /&gt;Jednemu łożu przyjaciela,&lt;br /&gt;Mam z łaski twojej; inszy, więcej&lt;br /&gt;Chcą li,...</description>
				<pubDate>Sat, 22 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/kochanowski-stasimon.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/kochanowski-stasimon.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewicza kariera profesorska</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Jerzego Wojciecha Borejszy biografii Armanda Lévy&amp;#8217;ego pod tytułem &lt;em&gt;Sekretarz Adama Mickiewicza&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Mickiewicz przemawiał z katedry w Collège de France w latach 1840&amp;#8211;1844, a więc przed osiedleniem się Lévy&amp;#8217;ego na stałe w Paryżu. Swoją karierę profesorską poeta rozpoczął dość osobliwie. Jak opowiadał później Lévy&amp;#8217;emu:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kiedy 1 stycznia 1841 roku profesorzy z Collège de France udali się do Tuileryj z życzeniami do króla, Michelet i Quinet chcieli, aby przemówił ten, który ostatni otrzymał katedrę. Odmówiłem, tłumacząc, że jestem mianowany tylko do prowadzenia kursu. Wprowadzeni przed Ludwika Filipa, usłyszeliśmy od niego pochlebne słowa z powodu naszych zabiegów około utrzymania pomyślnych warunków życia, a nie rozumiejąc, o co chodzi, wycofaliśmy się bez słowa. W przedpokoju przyłapał nas szambelan i oświadczył nam usprawiedliwienia...</description>
				<pubDate>Fri, 21 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/borejsza-profmickiewicz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/borejsza-profmickiewicz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Reklewski, «Do mojej Dafny»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Pień wiejskich&lt;/em&gt; późnooświeceniowego, a młodo zmarłego poety, Wincentego Reklewskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Do mojej Dafny&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tam, gdzie się przeglądają w jeziorze Zurychu&lt;br /&gt;Skały wieńczone w gaje, przy słońca uśmiechu,&lt;br /&gt;Gdzie Limmat przez jezioro czyste toczy płyny,&lt;br /&gt;Pewnie pasterz helwecki na łonie doliny,&lt;br /&gt;Dla Dafny miłej w fletnie dął dziewięciookie,&lt;br /&gt;Głos wdzięczniejszy rozwodził nad wody głębokie&lt;br /&gt;Niżeli ja dla ciebie, droga Dafne moja!&lt;br /&gt;Trudno temu zazdrościć; lecz jego dziewoja&lt;br /&gt;Mogłaby pozazdrościć, że już powiem śmiele,&lt;br /&gt;Pierwszego tobie miejsca w piękności kościele&lt;br /&gt;I tej mocy, którą mnie ranił rączką małą,&lt;br /&gt;Dla ciebie, bóg miłości najsilniejszą strzałą.&lt;br /&gt;Bo sam by bożek wyznał przed twymi oczyma,&lt;br /&gt;Że już mocniejszej nad tę drugiej strzały nie ma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chciałaś, kochanko, pieśni; uwieńczona w kwiaty,&lt;br /&gt;Oto jest muza moja:...</description>
				<pubDate>Thu, 20 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/reklewski-domojejdafny.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/reklewski-domojejdafny.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Wesołe myśli hrabiego Krasińskiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Z listu Zygmunta Krasińskiego do Konstantego Gaszyńskiego (17 I 1834):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ja wiem, że cywilizacja nasza ma się ku śmierci; wiem, że bliskie czasy, w których zbrodnie nowe przyjdą stare karać i same się potępić w obliczu Boga, &amp;#8212; ale wiem, że one nic nie utworzą, nie zbudują; przejdą jak koń Atylli, i głucho po nich! Dopiero to, czego ani ty, ani nikt nie zna, nie pojmuje, nadejdzie, wywinie się z chaosu, i świat nowy z woli Boskiej, z przeznaczenia rodu ludzkiego zbuduje; &amp;#8212; ale wtedy i twoje, i moje kości próchnem gdzieś będą!&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;W innym jeszcze liście (22 V 1832) do ojca pisał:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wiek nasz jest wzburzonym morzem, na którym wielu pływa, ale kto przepłynie, kto koniec obaczy, kto się...</description>
				<pubDate>Wed, 19 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/krasinski-wesolemysli.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/krasinski-wesolemysli.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Berwiński, «Ubogim w duchu»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Ryszarda Berwińskiego &lt;em&gt;Ubogim w duchu&lt;/em&gt; (poety, powiedzmy otwarcie, niezbyt zżytego z tradycją chrześcijańską&amp;#8230;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8220;Pracujcie - prawowierni i módlcie się Bogu!&amp;#8221; &lt;br /&gt;Pracujcie i módlcie się! Ale jak się modlić? &lt;br /&gt;Ty uderz czołem kamień przy świątyni progu &amp;#8212; &lt;br /&gt;Ja i w modlitwie mojej nie umiem się podlić!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ty u stopni ołtarza rozściel się w pokorze, &lt;br /&gt;I czołgaj się śród błota jak zgniła kałuża; &lt;br /&gt;Ja chcę być jak bezbrzeżne i bezdenne morze: &lt;br /&gt;Myślą moją uragan &amp;#8212; a modlitwą burza!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tobie niechaj Bóg tajne zamiary ogłasza &lt;br /&gt;Przez usta dyplomatów niebieskiego dworu, &lt;br /&gt;Niech ci się w pocałunku objawia Judasza; &lt;br /&gt;Ja go chcę widzieć w ogniu olszowego boru, &lt;br /&gt;Słuchać wyroków jego przez usta piorunu, &lt;br...</description>
				<pubDate>Tue, 18 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/berwinski-ubogimwduchu.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/berwinski-ubogimwduchu.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewicz u Sadyka Paszy</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Jerzego Wojciecha Borejszy biografii Armanda Lévy&amp;#8217;ego pod tytułem &lt;em&gt;Sekretarz Adama Mickiewicza&lt;/em&gt; kartka z 1955 roku, kiedy to Mickiewicz przymierzał się do organizacji legionu żydowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W drodze powrotnej, jak notował Lévy, Mickiewicz:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8230;zauważył też zmianę w charakterze polskim, spowodowaną przez tyle doświadczeń losu. I tak na statku odwożącym nas z Burgas do Konstantynopola jakiś kapitan Polak, znajdujący się wśród pasażerów, na widok równin brzegu azjatyckiego głośno wyliczał, ile by można tam zrobić dla gospodarki rolnej i przemysłu. Mickiewicz uczynił uwagę, że trzydzieści lat wstecz &amp;#8212; pierwszą myślą, jaką powziąłby Polak, patrząc na to wybrzeże, byłoby nie obliczanie, ile ono przynieść może korzyści, ale w jakim stopniu nadaje się na pole bitwy.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;Mickiewiczowi i Lévy&amp;#8217;emu spodobała się tolerancja narodowościowa...</description>
				<pubDate>Mon, 17 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/mickiewicz-sadykpasza.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/mickiewicz-sadykpasza.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Słowacki, «W pamiętniku Zofii Bobrówny»</title>
				<description>&lt;p&gt;Juliusza Słowackiego wiersz z pamiętnika Zofii Bobrówny:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Niechaj mię Zośka o wiersze nie prosi,&lt;br /&gt;Bo kiedy Zośka do ojczyzny wróci,&lt;br /&gt;To każdy kwiatek powie wiersze Zosi,&lt;br /&gt;Każda jej gwiazdka piosenkę zanuci.&lt;br /&gt;Nim kwiat przekwitnie, nim gwiazdeczka zleci,&lt;br /&gt;Słuchaj &amp;#8212; bo to są najlepsi poeci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gwiazdy błękitne, kwiateczki czerwone&lt;br /&gt;Będą ci całe poemata składać.&lt;br /&gt;Ja bym to samo powiedział, co one,&lt;br /&gt;Bo ja się od nich nauczyłem gadać;&lt;br /&gt;Bo tam, gdzie Ikwy srebrne fale płyną,&lt;br /&gt;Byłem ja niegdyś, jak Zośka, dzieciną.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dzisiaj daleko pojechałem w gości&lt;br /&gt;I dalej mię los nieszczęśliwy goni.&lt;br /&gt;Przywieź mi, Zośko, od tych gwiazd światłości,&lt;br /&gt;Przywieź mi, Zośko, z tamtych kwiatów woni,&lt;br /&gt;Bo mi zaprawdę odmłodnieć potrzeba.&lt;br /&gt;Wróć mi więc z kraju taką &amp;#8212; jakby z nieba.&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Sun, 16 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/slowacki-wpamietnikuzofiibobrowny.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/slowacki-wpamietnikuzofiibobrowny.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rzewuski o Rejtanie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Pamiątek Soplicy&lt;/em&gt; Henryka Rzewuskiego rzecz o Rejtanie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Śmieją się z nas starych, że my radzi zawsze mówić o dawnych czasach i o dawnych ludziach. Ależ kiedy bo i czasy, i ludzie, wszystko to było lepsze niż teraz! Wielkie sądy boże: Pan Bóg Sodomie był gotów odpuścić, gdyby się w niej przynajmniej dziesięciu sprawiedliwych znalazło; czyż już i tak małej liczby u nas nie stało, aby ojczyznę ocalić? Na to nigdy nie pozwolę: widać, że nasz upadek tylko chwilowy, że to jest zawieszenie bytu, ale nie zagłada, omdlenie, ale nie śmierć; po czem życie silniejsze i świetniejsze wrócić się koniecznie musi jako z ziarna, co w ziemię rzucone przegniwa, potem dziesięciornasób obfitszy plon wychodzi. Nędza i ucisk częstokroć bywały zwiastunami...</description>
				<pubDate>Sat, 15 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/rzewuski-rejtan.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/rzewuski-rejtan.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Diabeł Iskrzycki</title>
				<description>&lt;p&gt;Legenda z serii &amp;#8220;o dobrym diable&amp;#8221;, zapisana przez Seweryna Goszczyńskiego w Tarnowskiem (&lt;em&gt;Dziennik podróży do Tatrów&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pewien pan z okolic Tarnowa potrzebował ekonoma. Kiedy się tym kłopoce, przychodzi człowiek nieznajomy, powiada, że zowie się Iskrzycki i że szuka miejsca. Właśnie takiego było potrzeba; staje więc umowa bez trudu, a nawet podpisuje się kontrakt. Już go pan wręcza Iskrzyckiemu, kiedy postrzega, że jego przyszły ekonom ma pazury wcale nie ludzkie. Zmieszany zrazu, wahający się przez chwilę co począć, zbiera w końcu siły i zrywa całą umowę. Ale Iskrzycki ani chce słuchać, obstaje przy umowie, przysięga, że kontrakt raz podpisawszy, musi pełnić, do czego się zobowiązał, póki nie wysłuży czasu umówionego, po czym wychodzi i znika z oczu. Ale obiera sobie mieszkanie...</description>
				<pubDate>Fri, 14 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/goszczynski-diabeliskrzycki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/goszczynski-diabeliskrzycki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Walentyn Potocki, Ger Cadyk</title>
				<description>&lt;p&gt;Legenda polsko-żydowska z książki Tomasa Venclovy &lt;em&gt;Opisać Wilno&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Z tego okresu [XVIII wieku] zachowała się również inna historia. Chociaż przywileje nadawane przez książąt pozwalały Żydom wileńskim żyć stosunkowo spokojnie, to jednak granica między chrześcijaństwem a judaizmem pozostawała bardzo ostra. Owszem, Żyd mógł się ochrzcić, i tym samym przestać być żydem, narażając się jedynie na pogardę wśród swoich; jednakże proces odwrotny był niewyobrażalny &amp;#8212; prozelitę chrześcijanina natychmiast zniszczyłaby władza kościelna i państwowa. Jedyny taki przypadek stał się tragiczną legendą Wilna: jako pierwszy opowiedział tę historię polski pisarz XIX wieku, Józef Ignacy Kraszewski. Ile w tym prawdy, nie jest dziś całkiem jasne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Młody hrabia ze słynnego rodu Potockich [Walentyn?] podczas podróży poznał Żyda, studiującego Talmud, i obiecał mu przyjąć judaizm, jeśli ten...</description>
				<pubDate>Thu, 13 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/venclova-walentynpotocki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/venclova-walentynpotocki.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>