<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Było czy nie było?</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wstępu Boya (jak zwykle w świetnej formie) do &lt;em&gt;Czerwonego kajetu&lt;/em&gt; Beniamina Constant.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Czy i coś więcej? Romans? Oczywiście, ta kwestia nastręcza się każdemu; nastręczała się i &amp;#8220;nauce&amp;#8221;. Znów jedno z owych klasycznych &amp;#8220;było czy nie było?&amp;#8221;. To są najzabawniejsze karty u historyków literatury, gdy ci cierpliwi, mniej lub więcej zasuszeni badacze starych ksiąg i pergaminów naraz stają się doktorami wszech nauk miłości, uprawnionymi do rozstrzygania zawiłych tajemnic serca. Było czy nie było? Zdania są podzielone. Ci, którzy optują za &amp;#8220;nie było&amp;#8221;, powołują się na różnice wieku. (Co prawda, wedle historyków literatury, i stosunek między panią de La Fayette a ks. de La Rochefoucauld mógł być tylko platoniczny, ponieważ, kiedy się poznali, książę miał czterdzieści pięć lat. Historycy literatury mają...</description>
				<pubDate>Sat, 28 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/bylo-niebylo.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/bylo-niebylo.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Problemy Bertranda Russella</title>
				<description>&lt;p&gt;Z listu Bertranda Russella do pana Aikena, 19 marca 1930 roku.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Poza łowcami autografów&amp;#8230;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Otrzymuję wiele listów od Hindusów błagających, abym przyswoił sobie jakąś formę mistycyzmu; młodych Amerykanów pytających, gdzie, jak sądzę, leży linia oddzielająca czułości od stosunku; Polaków przekonujących mnie do przyznania, że o ile wszystkie inne nacjonalizmy są złe, to ten polski jest zupełnie szlachetny.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dostaję listy od inżynierów, którzy nie rozumieją Einsteina; duchownych, którzy uważają, że nie rozumiem Księgi Rodzaju; od mężów, których opuściły żony &amp;#8212; nie żeby miało to (jak mówią) jakieś większe znaczenie, ale żony zabrały ze sobą też wszystkie meble, co w takich warunkach powinna zrobić istota oświecona?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dostaję wreszcie listy (o których autentyczności nie jestem przekonany&amp;#8230;) próbujące przekonać mnie do popierania aborcji, i...</description>
				<pubDate>Fri, 27 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/bertrandrussell-problemy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/bertrandrussell-problemy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Węgierski, dwa wiersze</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwa rozkosznie antyklerykalne wiersze Tomasza Kajetana Węgierskiego, jednego z ciekawszych poetów polskiego oświecenia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Skarga kanonika na kowala&lt;/em&gt; &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kowal na kanonika haniebnie zawzięty,&lt;br /&gt;Nie uważając na stan, na charakter święty,&lt;br /&gt;Niewinnie stojącego za swej kuźni drzwiami&lt;br /&gt;Z tyłu rozpalonymi uszczypnął kleszczami.&lt;br /&gt;Gorsząca całą wioskę straszna zbrodnia ona&lt;br /&gt;Tak od Giełdy Osieckiej była osądzona;&lt;br /&gt;&amp;#8220;Kowal zgrzeszył, lecz kowal potrzebny nam jeszcze;&lt;br /&gt;Kleszcze księdza zraniły, więc powiesić kleszcze!&amp;#8221;&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wróble i Kościół&lt;/em&gt; (autorstwo niepewne) &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Stał kędyś Kościół drewniany;&lt;br /&gt;Tysiące Wróblów w nim swe gniazda miało,&lt;br /&gt;Proboszczowi się zachciało,&lt;br /&gt;Żeby był reparowany.&lt;br /&gt;Strach około naszych ptaków,&lt;br /&gt;Wypędzono nieboraków.&lt;br /&gt;Jak wszystko było gotowo,&lt;br /&gt;I swą robotę skończył ksiądz Pleban gorliwy,&lt;br /&gt;Przyleciał rój świegotliwy&lt;br /&gt;Szukać mieszkania na nowo.&lt;br /&gt;Wszystkie dziury załatane,&lt;br /&gt;Wróble nie miały gdzie siedzieć.&lt;br...</description>
				<pubDate>Thu, 26 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/wegierski-dwawiersze.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/wegierski-dwawiersze.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Goszczyński o pseudoklasycyzmie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815-1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Zadomowione w stolicy, jak i w całym kraju pseudoklasyczne wzory, w świetle tego, co się działo, myślało i pisało na Zachodzie, zaczynały być żenujące. Ta literatura arystokratyczna i dworska z ducha ciągnęła za sobą tradycje, których rodowód tak złośliwie i bez osłonek ukaże Goszczyński, kreśląc w r. 1835 &lt;em&gt;Nową epokę poezji polskiej&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kilkadziesiąt lat małpował Polak, przygnieciony na samodzielności narodowego umysłu poprzednim wychowaniem: trzpiotał się i rozumował z Wolterem, deklamował z Kornelem i Krebillonem, płakał łzami Rasyna, pędzlem Delila podnosił ziemniaki do ideału, wzbijał się indyczym natchnieniem z Chrzcicielem Russem i Lebrenem, nucił na słomianych Marona dudkach rozkosze pasterskiego życia wśród niepogód polskiej strefy, wśród bolesnej...</description>
				<pubDate>Wed, 25 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-pseudoklasycyzm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-pseudoklasycyzm.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Hrabia Stanisław Męciński</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Hrabia Męciński &amp;#8212; przezwany Mandarynem &amp;#8212; był to sobie niby grand hiszpański, wyzuty z majątku, a drapujący się w tym większą butę rodową. Sławnym był jego proces, który Matce Boskiej Częstochowskiej wytoczył. Jakiś tam jego przodek, wychodząc na wojnę, złożył w klasztorze częstochowskim brylanty wielkiej wartości i kosztowności inne. O zwrot tych bogactw wytoczył zatem proces twierdząc, że były klasztorowi tylko do przechowania oddane, gdy, przeciwnie, zwierzchność klasztoru twierdziła, że one darowizną były. Proces na niekorzyść hrabiego Męcińskiego rozstrzygniętym został.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Był to mężczyzna wysoki, dość silnie zbudowany, lecz chudy, wyprostowany w krzyżu, ale nieco powłóczący nogi. Cery ciemnej, rysów ostrych, z zadartą dumnie brodą. Ręce, w których trzymał laskę, zakładał...</description>
				<pubDate>Tue, 24 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/stanislawmecinski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/stanislawmecinski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Podkowiński, «Zapalacz latarni»</title>
				<description>&lt;p&gt;Odbitka obrazu &lt;em&gt;Zapalacz latarni&lt;/em&gt; Władysława Podkowińskiego drukowana w &amp;#8220;Wędrowcu&amp;#8221; w 1885 roku &amp;#8212; jako jeden z wielu obrazów codziennego życia Warszawy:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Władysław Podkowiński, Zapalacz latarni' src='/assets/podkowinski-zapalaczlatarni.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 23 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/podkowinski-zapalaczlatarni.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/podkowinski-zapalaczlatarni.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tadeusz Dąbrowski, ***</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Tadeusza Dąbrowskiego z tomu &lt;em&gt;Czarny kwadrat&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Latają tu bez przerwy te Ikary, już&lt;br /&gt;przestałem zwracać uwagę &amp;#8212; mówi oracz, nie&lt;br /&gt;odrywając wzroku od gleby, rąk od pługa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie lubię tu łowić, bo często włażą w sieć&lt;br /&gt;te Ikary i trzeba wyplątywać z oczek&lt;br /&gt;ręce i nogi &amp;#8212; mówi rybak. Wszyscy&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gadają o latających ludziach, to często patrzę&lt;br /&gt;w niebo, ale jeszcze nigdy nie widziałem&lt;br /&gt;&amp;#8212; zwierza się pasterz. Spisuję ich wypowiedzi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;przy wejściu do metra i widzę, jak o stopień&lt;br /&gt;schodów potyka się pijany mężczyzna&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;i leci w dół.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 22 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/dabrowski-wiersz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/dabrowski-wiersz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Markowski o sztuce interpteracji</title>
				<description>&lt;p&gt;Z artykułu Michała Pawła Markowskiego &lt;em&gt;Interpretacja i literatura&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;[&amp;#8230;] nie mam &amp;#8212; jeśli nie chcę &amp;#8212; żadnego &lt;em&gt;przymusu&lt;/em&gt;, by dążyć do &amp;#8212; jak to się czasem mówi &amp;#8212; interpretacji adekwatnej lub &amp;#8212; używając innego języka &amp;#8212; rekonstrukcji komunikacyjnych presupozycji. Ja po prostu &lt;em&gt;nie muszę&lt;/em&gt; tego wszystkiego zrobić &amp;#8212; zrekonstruować gatunku, stylu, kontekstu historycznego &amp;#8212; by &lt;em&gt;swobodnie wykorzystywać do moich celów&lt;/em&gt; literaturę (czyż nie tym jest właśnie lektura?). Oczywiście &lt;em&gt;mogę&lt;/em&gt; to zrobić i robię tym chętniej, że na przykład jest to mój zawód, ale racje mojego postępowania nie tkwią w samym przedmiocie, lecz w mojej własnej decyzji co do sposobu uprawianej przeze mnie lektury. Chcę przez to powiedzieć także i to, że normy czytania wymyślone zostały przez znawców i rzadko są...</description>
				<pubDate>Sat, 21 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/markowski-interpretacja.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/markowski-interpretacja.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Bale dobroczynne</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815&amp;#8211;1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Oprócz licznych balów prywatnych w ekskluzywnych salonach arystokratycznych bądź też na recepcjach w pałacu namiestnikowskim czy wielkoksiążęcym, przeznaczonych dla najwyższej elity, czytamy także w &amp;#8220;Kurierze&amp;#8221; o balach płatnych &amp;#8212; dobroczynnych. Żądzę zabawy przykrywano płaszczykiem filantropii. &amp;#8220;Gdy dobroczynna publiczność nasza do zabaw swoich lubi łączyć zamiary ludzkości, Towarzystwo Dobroczynności nie może lepiej zacząć następującego karnawału jak od balu na rzecz ubogich&amp;#8221; &amp;#8212; pisał aprobująco &amp;#8220;Kurier&amp;#8221; w dniu 12 stycznia 1821, zapewniając, że na balach dobroczynnych tańczono zwykle najlepiej.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Odważył się pokpiwać z tej &amp;#8220;akcji społecznej&amp;#8221; twórca ostrych epigramatów owego czasu w kapitalnej fraszce:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Spieszył na bal ubogich jakiś panicz modny,&lt;br /&gt;Zastąpił mu żebraczek i nagi, i głodny.&lt;br...</description>
				<pubDate>Fri, 20 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/bale-dobroczynne.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/bale-dobroczynne.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Walka żon z mężami w Wojniczu</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Dziennika podróży do Tatrów&lt;/em&gt; (tak!) Seweryna Goszczyńskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Miasteczko Wojnicz leży przy tymże gościńcu o dwie mile od Tarnowa; małe a jeszcze mniej porządne jak wszystkie niemal miasteczka galicyjskie, wszakże bardzo dawne i historyczne. Autor dzieła &lt;em&gt;Żywoty świętych polskich&lt;/em&gt;, które mam właśnie pod ręką, utrzymuje w życiu Bolesława Śmiałego, że żony niewierne mężom których wojna ruska i rozpusta kijowska trzymały zbyt długo za domem, obawiając się kar za przeniewierstwo małżeńskie, ogłoszonych i wymierzonych przez króla, okopały się w tym miejscu ze swoimi kochankami i zacięcie broniły się przeciwko oblegającym je siłom; zwalczono je na koniec, a Bolesław na pamiątkę tej niezwykłej wojny założył miasto i Wojniczem je nazwał. Bądź co bądź, to pewna, że miejsce to było warownią; ślady tego...</description>
				<pubDate>Thu, 19 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-wojnicz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-wojnicz.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>