<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Nowe Ateny — zbitka barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych — anegdot z towarzystw wszelkiego autoramentu — literackich plotek różnej akuratności. Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, jak mawiał Benedykt Chmielowski</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Staff, «Gnój»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z pochodzącego z 1919 roku tomu &lt;em&gt;Ścieżki polne&lt;/em&gt; sonet &lt;em&gt;Gnój&lt;/em&gt; Leopolda Staffa:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Czcigodny gnoju, dobroczynne łajno,&lt;br /&gt;Tchnące, jak znojna najmity pazucha&lt;br /&gt;I nowa skóra chłopskiego kożucha,&lt;br /&gt;Ostrej tężyzny siłą życiodajną!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Żyzności łaskę kryjesz w sobie tajną&lt;br /&gt;I ciało ziemi łaknie twego ducha.&lt;br /&gt;W tobie nadzieja pól i wsi otucha,&lt;br /&gt;Bo czynisz siejbę stokrotnie wydajną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zdrowiem z obory kiedy bijesz mlecznej,&lt;br /&gt;Masz dziką świeżość potęgi odwiecznej,&lt;br /&gt;Którą się brzydzą mieszczuchowie słabi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lecz czarnym bogom pracy, gdy im w lica&lt;br /&gt;Dymisz w świt chłodny, niby kadzielnica:&lt;br /&gt;Pachniesz jak wszystkie wonności Arabii!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 20 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/01/staff-gnoj.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/01/staff-gnoj.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Słowacki, fragment</title>
				<description>&lt;p&gt;Z nieukończonego dramatu Juliusza Słowackiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Zawiszy Czarnego&lt;/em&gt; &amp;#8212; kontrowersyjny fragment:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;W Polszcze&amp;#8230; rycerze naprzód w polu się popiszą,&lt;br /&gt;A potem w karczmach sobie&amp;#8230; za to ciągną trunek&lt;br /&gt;I pić mogą przez całe życie na rachunek;&lt;br /&gt;I gdy im w poprzek jacy przeciwnicy staną,&lt;br /&gt;Mogą przez całe życie tą krwią nie wylaną,&lt;br /&gt;A z której sobie czopa wyjęli&amp;#8230; husarze,&lt;br /&gt;Mogą przez całe życie pluć, mospanie, w twarze&lt;br /&gt;I opinie tym swoje&amp;#8230; rozgłaszać w pokoju,&lt;br /&gt;Na tym słowie oparci tylko: &amp;#8220;Byłem w boju&amp;#8221;&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 19 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/01/slowacki-fragment.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/01/slowacki-fragment.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O opisie literackim</title>
				<description>&lt;p&gt;Z tomu esejów &lt;em&gt;Czytając Mickiewicza&lt;/em&gt; Juliana Przybosia rozważania o istocie opisu literackiego &amp;#8212; na marginesie komentarza do &lt;em&gt;Pana Tadeusza&lt;/em&gt; i opisu wschodzącego słońca:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Obfitość hamuje wyobraźnię, wyobraźnia obciążona zbyt wielu określeniami przedmiotu przestaje być ruchliwa. Bo w opisie literackim nie chodzi ani o dokładność, ani o bogactwo szczegółów. Chodzi o to, żeby był taki, by wyobraźnię pobudzał do tworzenia wyobrażeń, a nie zacieśniał do określonych &amp;#8212; a więc ograniczonych &amp;#8212; cech przedmiotu. W poezji nie chodzi o malowany słowami obraz &amp;#8212; bo nigdy przedmiot nie może być słowami dość, to jest w pełni takiej jak na płótnie, namalowany. Czyli: przedmiot nie może być opisany tak, żeby był widzialny bez pracy fantazji. Nie chodzi też czytelnikowi o obraz słowny tak ułożony,...</description>
				<pubDate>Sun, 18 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/01/przybos-opisliteracki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/01/przybos-opisliteracki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Miłosz o Nerudzie</title>
				<description>&lt;p&gt;Fragment &lt;em&gt;Zniewolonego umysłu&lt;/em&gt; Czesława Miłosza:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pablo Neruda, wielki poeta Ameryki Łacińskiej, pochodzi z Chile. Tłumaczyłem wiele jego wierszy na polski. Cieszyłem się, kiedy udało mu się uciec z rodzinnego kraju przed aresztowaniem. Pablo Neruda jest komunistą. Wierzę mu, kiedy pisze o nędzy swojego ludu, i cenię go za jego wielkie serce. Ponieważ Neruda pisząc myśli o swoich braciach, a nie o sobie, dana mu jest w nagrodę potęga słowa. Kiedy jednak przeciwstawia obłędowi świata kapitalistycznego szczęśliwe, radosne życie ludzi Związku Radzieckiego, przestaję mu wierzyć. Wierzę mu, dopóki pisze o tym, co wie. Przestaję wierzyć, kiedy zaczyna pisać o tym, co ja wiem. Oto jest rozbieżność pomiędzy wyznawcami ze Wschodu i wyznawcami z Zachodu. Komunista z Zachodu potrzebuje wizji złotego wieku,...</description>
				<pubDate>Sat, 17 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/01/milosz-neruda.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/01/milosz-neruda.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Verlaine, «Dobra pieśń»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Paula Verlaine&amp;#8217;a &lt;em&gt;Dobra pieśń&lt;/em&gt; w tłumaczeniu Stanisława Korab-Brzozowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ponieważ brzask się zwiększa, ponieważ zorza już płonie,&lt;br /&gt;Ponieważ nadzieja, która tak długo ode mnie stroniła,&lt;br /&gt;Raczyłą znów przyjść do mnie, który ją wołam i wzywam;&lt;br /&gt;Ponieważ całe to szczęście chce być mojej szczęściem,&lt;br /&gt;Skończyły się już teraz nieszczęsne myśli,&lt;br /&gt;Pierzchły złe sny, ach, zniknęła nareszcie&lt;br /&gt;Ironia, zaciśnięte usta&lt;br /&gt;I słowa, w których rozum zimny tryumfował;&lt;br /&gt;Zdala także zaciśnięte pięści i gniew&lt;br /&gt;Z powodu niegodziwców i głupców spotykanych;&lt;br /&gt;Zdala przebrzydła uraza! zdala&lt;br /&gt;Zapomnienie, którego się szuka w napojach szkaradnych!&lt;br /&gt;Albowiem chcę teraz, kiedy istota świetlana&lt;br /&gt;Wlała w moją noc głęboką tę jasność&lt;br /&gt;Miłości zarazem nieśmiertelnej i pierwszej,&lt;br /&gt;Przez łaskę, przez uśmiech, przez dobroć&lt;br /&gt;Chcę, wiedziony przez was, piękne oczy o łagodnych...</description>
				<pubDate>Fri, 16 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/01/verlaine-dobrapiesn.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/01/verlaine-dobrapiesn.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Przybyszewski o instynktach</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Z psychologii jednostki twórczej. Chopin i Nietzsche&lt;/em&gt; Stanisława Przybyszewskiego w tłumaczeniu Stanisława Helsztyńskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;W okresie, kiedy instynkty stadne wyraziły się w potężnym uczuciu wspólnoty, kiedy prawa każdego człowieka są dokładnie wytyczone, kiedy każdy przejaw mocy odczuwa się i zwalcza jako przekroczenie tych praw, kiedy wszystko co wybiega ponad poziom tego, co dawne, powszechne, codzienne, musi być usuwane, jako szkodliwe i niebezpieczne dla gromady, nie można myśleć o przejawianiu instynktów pańskich i władczych, o rozwoju sił dążących do czynu, o wykazywaniu zdolności wykraczających poza normę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dla indywiduum wyposażonego w podobny ustrój nie ma wcale miejsca w „społeczeństwie”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 04 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/11/przybyszewski-instynkty.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/11/przybyszewski-instynkty.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Witkacy, śmierć Bazakbala</title>
				<description>&lt;p&gt;Scena śmierci Atanazego Bazakbala z powieści Witkacego &amp;#8212; &lt;em&gt;Pożegnania jesieni&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Grzmot i ból straszliwy w żołądku, ból, na który psychicznie był znieczulony od dawna (od paru minut), pierwszy wielki ból fizyczny w życiu &amp;#8212; pierwszy i ostatni. &amp;#8220;Na pewno wątroba&amp;#8221;. A jednocześnie to poczucie rozkoszne, że serca nie ma i nigdy już nie zabije &amp;#8212; nigdy. Jedna z kul, najmędrsza, trafiła prosto w serce. Z uczuciem nieziemskiej rozkoszy, tonąc w czarnym niebycie, przepojonym esencją życia, tym czymś, co nie jest tylko złudzeniem nie dających się pogodzić sprzeczności, &lt;em&gt;tylko tym samym właśnie&lt;/em&gt;, jedynym, a jednak nigdy nieziszczalnym, nawet w samą chwilę śmierci, tylko w nieskończonostkę czasu po niej&amp;#8230; Co to znaczy? Przecież już nie on (ale tym razem to naprawdę bez...</description>
				<pubDate>Mon, 03 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/11/witkacy-smiercbazakbala.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/11/witkacy-smiercbazakbala.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rimbaud, «Wrażenie»</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwa przekłady wiersza Artura Rimbauda &amp;#8212; &lt;em&gt;Wrażenie&lt;/em&gt;. Bronisława Ostrowska:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W błękitne zmierzchy letnie pójdę miedzą polną &lt;br /&gt;Skroś traw i ziół, muskany przez dojrzałe żyto&amp;#8230; &lt;br /&gt;Śniąc, będę czuł pod stopą świeżość ros podolną, &lt;br /&gt;Pozwolę wiatrom kąpać mą głowę odkrytą.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nie będę tedy mówił ani myślał wcale, &lt;br /&gt;Lecz nieskończona miłość w moje serce spłynie&amp;#8230; &lt;br /&gt;I będę szedł jak Cygan &amp;#8212; w coraz dalsze dale, &lt;br /&gt;W przyrodzie jak kobietą, szczęsny w tej godzinie.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I Zenon Miriam Przesmycki:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W modre, letnie wieczory, pójdę miedzą kłośną, &lt;br /&gt;Łechtany zbóż kitami, deptać trawy płowe: &lt;br /&gt;Marząc, czuć będę świeżość pod stopami rośną. &lt;br /&gt;Dozwolę wiatrom kąpać nagą moją głowę.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nie będę mówił, myślał. W ciszy niewysłownej, &lt;br /&gt;W duszy miłość...</description>
				<pubDate>Sun, 02 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/11/rimbaud-wrazenie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/11/rimbaud-wrazenie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Spengler o Nietzschem</title>
				<description>&lt;p&gt;Oswald Spengler o Fryderyku Nietzschem (cytowany przez Tadeusza Gadacza w jego syntezie &lt;em&gt;Historia filozofii XX wieku. Nurty&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kto spojrzy dziś wstecz na XIX stulecie, pozwalając, by przesunęły się przed oczyma jego wielkie postacie, ten w zjawisku Nietzschego odkryje coś zadziwiającego, co z trudnością mogła odczuć jego własna epoka. Na wszystkich innych, i na Wagnerze, i na Strindbergu, i na Tołstoju, odcisnęły wszak jakoś swe piętno barwa i forma tych czasów. Uwięźli oni w płaskim optymizmie filistrów postępu, w etyce społeczno-utylitarnej, w obrazie świata złożonym z siły, materii, przystosowania i celowości, raz po raz składając ofiary duchowi czasu. Bezwzględny wyjątek stanowi tu tylko jeden człowiek i jeśli słowo &amp;#8220;niewczesny&amp;#8221; &amp;#8212; przez niego samego ukute &amp;#8212; można dziś jeszcze do kogoś odnieść,...</description>
				<pubDate>Sat, 01 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/11/spengler-nietzsche.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/11/spengler-nietzsche.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Staff, «Dymy»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Leopolda Staffa &lt;em&gt;Dymy&lt;/em&gt;, zadedykowany &amp;#8212; Julianowi Tuwimowi, który zresztą do końca życia uważał Staffa za poetyckiego mistrza, a siebie za skromnego ucznia.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na przedzmierzchową miasta wrzawę&lt;br /&gt;Dymów pokłada się zasłona,&lt;br /&gt;Słońce zachodzi wielkie, krwawe&lt;br /&gt;I złe jak serce faraona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po piramidach mrówczej pracy&lt;br /&gt;Gnuśnieją kłody rąk z rozkoszą.&lt;br /&gt;Prostują zgięty grzbiet garbaci&lt;br /&gt;Worami, które przez dzień noszą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalendarz kartkę z siebie zdziera,&lt;br /&gt;Wieczór spokoju w domu czeka,&lt;br /&gt;Zielona furtka się otwiera,&lt;br /&gt;Mój czarny piesek na mnie szczeka.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 31 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/staff-dymy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/staff-dymy.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>