<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Warszawianki na wykładach</title>
				<description>&lt;p&gt;Janina Kulczycka-Saloni w swojej książce pod tytułem &lt;em&gt;Życie literackie Warszawy w latach 1864-1892&lt;/em&gt; zacytowała anonimowego sprawozdawcę z publicznych odczytów naukowych z &amp;#8220;Tygodnika Ilustrowanego&amp;#8221; z 1865 roku:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pozwólcie, warszawianki, że wam przede wszystkim złożę hołd szczerego uwielbienia, jakim mnie widok zachowania się waszego na tych dwóch, mianowicie ostatnich, wykładach natchnął. Pomiędzy mężczyznami tu i ówdzie widać było znużenie; zwłaszcza na ostatniej prelekcji, która blisko dwie godziny trwała, uwaga nie zawsze równo była natężona, ale kobiety!&amp;#8230;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;One jak prawdziwe bohaterki, w milczeniu, bez poruszenia się, wsłuchiwały się w uczone wywody prelegenta, nie dając się odstraszyć ani wyrazami niektórymi, niezrozumiałymi zapewne dla siebie. [&amp;#8230;] Widzieliśmy kilka młodych, pięknych panien siedzących w pierwszych rzędach, z głową pochyloną naprzód, z oczami zatopionymi w katedrze, ze...</description>
				<pubDate>Tue, 05 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/warszawianki-wyklady.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/warszawianki-wyklady.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Śniadecki o polszczyźnie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z rozprawy Jana Śniadeckiego &lt;em&gt;O języku polskim&lt;/em&gt; (pisanej w 1814 roku w Wilnie):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cudzoziemcy, patrząc na nasze pisanie, nie pojmują, jak można zbieg kilku trudnych spółgłosek wymówić. Słysząc jednak mówiących Polaków, nie czują tej chropowatości języka, jaką wnoszą z pisania. Pamiętam, że d&amp;#8217;Alembert, dostawszy książki polskiej i przypatrzywszy się wyrazom, mówił mi, że w Polszcze muszą ludzie często na zapalenie gardła chorować przez gwałt i wysilenie, którego wyciąga wymówienie tylu spółgłosek razem się schodzących. Gdym mu czytał książkę polską, zdziwił się, że ani jednego wysilenia, ani tej twardości w mowie nie znalazł, jaką wnosił z pisania.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 04 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/sniadecki-polszczyzna.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/sniadecki-polszczyzna.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Car Aleksander i pani Michalska</title>
				<description>&lt;p&gt;2 marca 1855 roku umarł car Mikołaj I Romanow. Zastąpił go Aleksander II i &amp;#8212; jak pisała Paulina Wilkońska w &lt;em&gt;Moich wspomnieniach o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; &amp;#8212; poprawiło to nastroje polityczne w całym rosyjskim zaborze.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;I opowiadano różne rysy z jego [tj. cara Aleksandra] życia. Pomiędzy innymi i o pani Michalskiej, której mąż był w kopalniach &amp;#8212; za sprawę Szymona Konarskiego. Pojechała biedna do Petersburga i w rozpaczy rzuciła się z prośbą w ręku pod konie carewicza Aleksandra, następcy tronu, pędzącego faetonem przez ulice. Faeton przez nieszczęśliwą przeleciał. Carewicz wyskoczył, sam skrwawioną, zemdloną podniósł ze ziemi, a łzę miał w oku. Odwiózł ją do mieszkania. Przysłał lekarza swojego. Łożył koszta wielkie&amp;#8230; Michalski wszelako dłużej jeszcze na Sybirze pozostał.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Szymon...</description>
				<pubDate>Sun, 03 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/panimichalska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/panimichalska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Puszkin, «Ach, nóżki, nóżki!»</title>
				<description>&lt;p&gt;Notowania wierszowanej epiki romantycznej, zwłaszcza w postaci pisanych po Byronie powieści poetyckich, od dawna nie stoją zbyt wysoko. Niesłusznie &amp;#8212; niżej krótki tylko fragment pierwszej księgi Puszkinowskiego &lt;em&gt;Eugeniusza Oniegina&lt;/em&gt; w przekładzie Ważyka:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;XXIX&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wściekle mnie ciągnęło na bale&lt;br /&gt;W wesołe dni młodości szumnej:&lt;br /&gt;Miejsce nadaje się wspaniale,&lt;br /&gt;By liścik damie wcisnąć w tłumie,&lt;br /&gt;By w tańcu szepnąć jej wyznanie&amp;#8230;&lt;br /&gt;O, wy, czcigodni małżonkowie,&lt;br /&gt;Jest ostrzeżenie w moim słowie,&lt;br /&gt;Kiedy wspominam miłe panie.&lt;br /&gt;I wam, mateczki, ku przestrodze:&lt;br /&gt;Prosto trzymajcie swoje &lt;em&gt;lorgnon&lt;/em&gt;,&lt;br /&gt;Baczcie na córki, skróćcie wodze,&lt;br /&gt;Bo nuż, bo nuż&amp;#8230; Ach, Boże broń!&lt;br /&gt;A piszę to ku swej pociesze,&lt;br /&gt;Bo sam od dawna już nie grzeszę.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;XXX&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O, dla balowych sal, wyznaję,&lt;br /&gt;Wielem dni życia zmarnotrawił;&lt;br /&gt;Gdybym śmiał gorszyć obyczaje,&lt;br...</description>
				<pubDate>Sat, 02 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/puszkin-nozki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/puszkin-nozki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O ratowaniu literatury</title>
				<description>&lt;p&gt;Obchody pogrzebowe Stanisława Staszica w 1826 roku &amp;#8212; jak pisze Anna Kowalska w tomie &lt;em&gt;Mochnacki i Lelewel&lt;/em&gt; &amp;#8212; szybko przerodziły się w manifestację patriotyczną, a dokładniej: antyrządową. Co oczywiście zaniepokoiło carski rząd i skutkowało represjami:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ofiarą padł najpierw poemat Staszica &lt;em&gt;Ród ludzki&lt;/em&gt;, o którym senatorowi Nowosilcowowi doniesiono, że jest jakoby &amp;#8220;stekiem bezbożności i wywrotowych poglądów; polecił wielki książę zarządzić rewizję w składach Towarzystwa i całkowity nakład owego dzieła zniszczyć&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Stanisław Staszic, rys. Władysław Barwicki' src='/assets/stanislawstaszic.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Potwierdził prawdę tego zapisu i dorzucił doń jeszcze obszerny komentarz Fryderyk hr. Skarbek, mieszkający wówczas na terenie Pałacu Staszica, sprawujący tam przez lat osiem obowiązki konserwatora i kustosza biblioteki Królewskiego Towarzystwa Przyjaciół Nauk oraz muzeów.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jego sumienna relacja rzuca ciekawe światło na ówczesne...</description>
				<pubDate>Fri, 01 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/ratunek.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/ratunek.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Śmierć Gérarda de Nerval</title>
				<description>&lt;p&gt;Romanista Maciej Żurowski o śmierci Gérarda de Nerval (z posłowia do &lt;em&gt;Sylwii i innych opowiadań&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jest w depresji z powodu swojej sytuacji finansowej, pożycza trzydzieści pięć centymów na wstęp do czytelni gazet, mówi komuś, że pisanie mu nie idzie i że się obawia, że już nic więcej w życiu nie napisze. Nazajutrz zostaje odnaleziony w impasie Starej Latarni, który był przedłużeniem nie istniejącej dziś ulicy koło placu Châtelet. Ubrany w swój reprezentacyjny strój z czasów ostatniej podróży do Niemiec, we fraku, cylindrze, a z powodu mrozu w dwóch kamizelkach i w dwóch koszulach, Gérard de Nerval wisiał na sznurze przywiązanym do żelaznej kraty. Kiedy go tam znaleziono, żył jeszcze, ale wszelka pomoc okazała się bezskuteczna. Najprawdopodobniej popełnił samobójstwo w przystępie...</description>
				<pubDate>Thu, 31 Oct 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/smierc-nervala.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/smierc-nervala.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Romans Munia</title>
				<description>&lt;p&gt;Z nieco prześmiewczej wobec nurtów Młodej Polski, a wesołej i pogodnej w swej istocie powieści Michała Bałuckiego pod tytułem &lt;em&gt;Pamiętnik Munia&lt;/em&gt; z 1900 roku:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ja sam, jakkolwiek byłem jej siostrzeńcem, zapomniałem zupełnie o różnicy lat, o tym, że mi była ciocią, a widziałem w niej tylko piękną kobietę, w całej pełni rozwiniętych wdzięków, które drażniły młodzieńczą fantazję, nieoswojoną jeszcze z bliskim towarzystwem kobiet, wywoływały przyspieszenie tętna, szczególniej, gdy ciocia tytułem pokrewieństwa, jakie nas łączyło, zachowywała się względem mnie z całą swobodą i poufałością.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gdyśmy np. wspólne czasem przy lampie oglądali pisma ilustrowane, ona wtedy dla lepszego przypatrzenia się rysunkom opierała się bez ceremonii całym ciężarem swoich niezasznurowanych wdzięków na moich plecach, pochylona ku mnie tak blisko, że ciepły oddech rozgrzewał...</description>
				<pubDate>Wed, 30 Oct 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/balucki-romansmunia.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/balucki-romansmunia.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lingwistyka po Wieży Babel</title>
				<description>&lt;p&gt;Z rozprawy naukowej (!) pod tytułem &lt;em&gt;Harmonia mów, albo zlanie ich w jedną, to jest: polską, za pośrednictwem fenickiej, powróconej do familii mów słowiańskich&lt;/em&gt; zapomnianego już dzisiaj bibliografa, Adama Jochera (rycina &amp;#8212; Gustave Doré, &lt;em&gt;Pomieszanie języków&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jedna była mowa niegdyś nadana całemu rodzajowi ludzkiemu na początku stworzenia i rzeczy wszelkich: ecce unus est populus et unum labium omnibus. &lt;em&gt;Genes.XI.6&lt;/em&gt; [&lt;em&gt;oto jeden jest lud, i jeden język wszystkim&lt;/em&gt; (Biblia Wujka)]. Mowa ta, nie będąc dziełem zaledwo stworzonego i nieumniejętnego człowieka, ale dziełem, tchnieniem samego Boga, nie było żadnej przyczyny, aby od miejsca inna, od ludzi do ludzi, niezrozumiana była. Mowa ta, którą zowiemy względnie innych mów, &lt;em&gt;Mową Pierwotną&lt;/em&gt;, była od razu pełną, wielką, w formy nadzwyczaj bogatą i zamożną, była przewidzianą...</description>
				<pubDate>Tue, 29 Oct 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/wiezababel.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/wiezababel.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Heine w Polsce</title>
				<description>&lt;p&gt;Heinrich Heine poznał na studiach w Berlinie Polaka, Eugeniusza Brezę, który zaprosił go do siebie na wakacje. W ten sposób wybitny niemiecki pisarz spędził w zaborze pruskim kilka tygodni i wrażenia swoje opisał w książce przełożonej u nas jako &lt;em&gt;O Polsce&lt;/em&gt;; takie oto były błyskotliwe spostrzeżenia młodego poety romantycznego &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Chłopu polskiemu miły jeszcze strój narodowy: kabat bez rękawów, sięgający niżej pasa, po wierzchu kapota jasnymi sznurami wyszywana. Ta kapota, zazwyczaj jasno niebieskiej lub zielonej barwy, jest grubym pierwowzorem wytwornych polskich okryć, jakie noszą nasi eleganci. Głowę osłania mały, krągły kapelusz, biało obramowany, ku górze zwężający się stożkowato, z przodu przystrojony w pstre wstążki lub kilku pawiemi piórami.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W takim to kostyumie widzieć można chłopa polskiego, zdążającego w niedzielę do...</description>
				<pubDate>Mon, 28 Oct 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/heine-wpolsce.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/heine-wpolsce.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Zegadłowicz do Boya</title>
				<description>&lt;p&gt;W styczniu 1926 roku wystawiony został przekład &lt;em&gt;Fausta&lt;/em&gt; Emila Zegadłowicza (później &amp;#8212; głośnego autora &lt;em&gt;Zmór&lt;/em&gt;). Część krytyki uznała tłumaczenie za arcydzieło, część, w tym Boy, mocniej lub lżej Zegadłowicza skrytykowała (jak to zwykle w takich sprawach bywa).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;W marcu tak do Zegadłowicza pisał Boy (list 185 w I wydaniu korespondencji Żeleńskiego; listy do Boya się w znacznej większości niestety nie zachowały):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Szanowny Panie&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Otrzymałem list i piękny wiersz. Cóż mógłbym mieć przeciw jego ogłoszeniu? Mogę jedynie podziękować i zapewnić pana, że z tym samym sercem go przyjąłem, z jakim był pisany. O szacunku i uznaniu, jakie mam dla talentu pana, zapewniać nie potrzebuję, gdyż niedawno miałem sposobność dać im wyraz, i nie wątpię, że jeszcze nieraz znajdę po temu sposobność jako...</description>
				<pubDate>Sun, 27 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/10/zegadlowicz-boy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/10/zegadlowicz-boy.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>