<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Nowe Ateny — zbitka barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych — anegdot z towarzystw wszelkiego autoramentu — literackich plotek różnej akuratności. Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, jak mawiał Benedykt Chmielowski</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Jaworski o Pichoniu</title>
				<description>&lt;p&gt;Z opowiadania &lt;em&gt;Trzecia godzina&lt;/em&gt; Romana Jaworskiego (&lt;em&gt;Historie maniaków&lt;/em&gt;) charakterystyka głównego bohatera, Pichonia:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Był zezowaty, nie wiodło mu się, zmarniał. Znając przyczyny, wcale nie ubolewał. Od czasu kiedy na pożegnanie z niechęcią zatrzasnął odrzwia wysokiej uczelni, która w niczym nie zaspokoiła jego wewnętrznej udręki, pozbył się wszelkich rojeń o świetnej przyszłości i urągając życzliwym przepowiedniom najbliższych i znajomych, utknął w samym sobie, skrzętnie zajęty porządkowaniem cennego zbioru: istotnych i pozornych problemów.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 31 Oct 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/10/jaworski-pichon.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/10/jaworski-pichon.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Wat, «Poślubiona»</title>
				<description>&lt;p&gt;Poważny bardzo i przejmujący wiersz Aleksandra Wata napisany dla żony w czterdziestolecie małżeństwa &amp;#8212; &lt;em&gt;Poślubiona. Na nasze czterdziestolecie&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;#8230;L&amp;#8217;Epousée au front diaphane&lt;br /&gt;Lis pur qu&amp;#8217;un rien terni et fane.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;(Sully Prudhomme, &lt;em&gt;L&amp;#8217;Epousée&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Niech nie odkrywa Jej okiem,&lt;br /&gt;Póki nie przemył go w świetle&lt;br /&gt;Ranka, w śniegach góry dalekiej,&lt;br /&gt;Na łagodnych pagórach ziół,&lt;br /&gt;W strumieniu kantat Jana Sebastiana&lt;br /&gt;Bacha.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Niech nie kładzie na Niej ręki,&lt;br /&gt;Póki nie zmył z niej gwałtów. Krwi.&lt;br /&gt;Przelanej. Przyjętej. I nie wytrawił&lt;br /&gt;Czułością, dobrymi uczynkami,&lt;br /&gt;Znojem prac w ziemi rodzicielce,&lt;br /&gt;Grą na klawesynie albo okarynie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Niech nie zbliża do Niej ust,&lt;br /&gt;Póki nie spłukał kłamstwa,&lt;br /&gt;Póki nie pił z wody źródła żywej,&lt;br /&gt;Póki ich nie wypalił w ogniu żywym,&lt;br /&gt;Póki nie uświęcił w Tabernaculum&lt;br /&gt;Łaski i...</description>
				<pubDate>Fri, 30 Oct 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/10/wat-poslubiona.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/10/wat-poslubiona.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Korab-Brzozowski, «Kwiaty»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Stanisława Korab-Brzozowskiego &lt;em&gt;Kwiaty&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kwiaty grzechu, zepsucia, o kwiaty pokuszeń!&lt;br /&gt;Wabiące zmysły moje czarem i urokiem&lt;br /&gt;Nieznanych, tajemniczych rozkoszy i wzruszeń&amp;#8230;&lt;br /&gt;&amp;#8212; Pokąd na was cielesnym spoglądam okiem &amp;#8212;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dziś wiem już, że jesteście na kształt trybularzy&lt;br /&gt;Z których płynie ku niebu wciąż ofiara woni;&lt;br /&gt;dziś wiem już, że w odblaskach waszych barw się żarzy&lt;br /&gt;Modlitwa uroczysta pól, lasów i błoni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kwiaty święte, anielskie, kwiaty modlitewne!&lt;br /&gt;&amp;#8212; Odtąd nigdy nie będą zrywać was me ręce &amp;#8212;&lt;br /&gt;Z kielichów swych tęczowych ślijcie wonie zwiewne&lt;br /&gt;Królowej ziół i kwiatów, przeczystej Panience.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 29 Oct 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/10/korabbrzozowski-kwiaty.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/10/korabbrzozowski-kwiaty.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Wiek Voltaire'a, wiek Rousseau</title>
				<description>&lt;p&gt;Wpis z &lt;em&gt;Dziennika&lt;/em&gt; Eugène&amp;#8217;a Delacroix w tłumaczeniu Julii Hartwig i Joanny Guze. Poniedziałek, 31 maja 1824 roku:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wieczorem byłem w Odeonie na &lt;em&gt;Cyruliku&lt;/em&gt;. Bardzo dobry. Siedziałem obok starego pana, który znał Grétry&amp;#8217;ego, Voltaire&amp;#8217;a, Diderota, Rousseau itd. Słyszał, jak w pewnym salonie Voltaire prawił komplementy paniom, tak jak to miał w zwyczaju:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Widzę w was, powiedział odchodząc, wiek, który się rozpoczyna; moim jest ten, który się kończy: to wiek Voltaire&amp;#8217;a.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;Jak widać, skromny filozof wyręczał potomność zawczasu, nadając nazwę swemu wiekowi. Jeden z przyjaciół zaprowadził mego sąsiada na śniadanie do Jana-Jakuba, mieszkającego przy ulicy Plâtrière. Wyszli razem. W Tuileriach dzieci bawiły się piłką:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pragnąłbym, powiada Rousseau, żeby tak ćwiczył się Emil.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;Ale piłka rzucona przez dziecko uderzyła...</description>
				<pubDate>Wed, 22 Jul 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/07/delacroix-rousseauvoltaire.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/07/delacroix-rousseauvoltaire.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Konwicki o Polsce</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Kompleksu polskiego&lt;/em&gt; Tadeusza Konwickiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;U nas z wolna kończy się zima. Topnieją śniegi, zachodni wiatr niesie daleki zapach nowości. Staram się przypomnieć sobie to nasze przedwiośnie pełne oczekiwań, pełne przeczuć, pełne nadziei. Powtarzam sobie w myślach to krótkie słowo „Polska” i wtedy jawi się we mnie jakaś rzewna podniosłość, coś jasnego, swobodnego, kojącego. Polska – ojczyzna wolności, Polska &amp;#8212; matecznik tolerancji, Polska &amp;#8212; wielki ogród bujnego indywidualizmu. Gdzie ludzie pozdrawiają się uśmiechem, gdzie policjant nosi różę zamiast pałki, gdzie powietrze składa się z tlenu i prawdy. Polska &amp;#8212; wielki biały anioł pośrodku Europy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 17 Jul 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/07/konwicki-polska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/07/konwicki-polska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Iwaszkiewicz, wspomnienia</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwie doskonałe anegdoty z &lt;em&gt;Podróży do Polski&lt;/em&gt; Jarosława Iwaszkiewicza (spisane w drugiej połowie lat 70.). Pierwsza &amp;#8212; o wizycie królowej Elżbiety belgijskiej do Polski:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie towarzyszyłem jej do kościoła Świętego Krzyża w Warszawie, które to nabożeństwo dało asumpt do powstania anegdoty powtarzanej przez całą prasę europejską. Królowa miała mnie zapytać, czy jestem katolikiem, na co miałem odpowiedzieć: &amp;#8220;Tak, wierzący, ale nie praktykujący&amp;#8221;. A więc jest pan komunistą, miała pytać dalej monarchini. &amp;#8220;Nie, nie wierzący, ale praktykujący&amp;#8221; &amp;#8212; miała brzmieć moja odpowiedź. Anegdota zabawna, ale nieprawdziwa. Puścił ją w obieg zapewne któryś z literatów, gdyż użyto w niej słów wypowiedzianych kiedyś przez Nałkowską, że jest komunistką niewierzącą, ale praktykującą.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I druga &amp;#8212; o Irenie Solskiej. Staś to oczywiście Witkacy.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wśród tych...</description>
				<pubDate>Thu, 14 May 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/05/iwaszkiewicz-wspomnienia.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/05/iwaszkiewicz-wspomnienia.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Canetti, przechadzka po muzułmańskim targu</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze klasyki literatury podróżniczej, &lt;em&gt;Głosów Marrakeszu&lt;/em&gt; Eliasa Canettiego, fragment o przechadzke po suku &amp;#8212; muzułmańskim targu:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Podczas każdej przechadzki po suku przechodzień odświeża sobie ciągle na nowo, zależnie od chęci, wspólnotę cechową przedmiotów zgromadzonych w odosobnieniu od innych rodzajów towarów. Mówi sobie: &amp;#8220;Dzisiaj chciałbym pójść między przyprawy&amp;#8221; &amp;#8212; i oto jego węch wychwytuje cudowną mieszankę zapachów, a oczy dostrzegają wielkie kosze z czerwonym pieprzem. &amp;#8220;Dzisiaj miałbym chęć na farbowaną wełnę&amp;#8221; &amp;#8212; i już wełna zwisa przed jego oczami ze wszystkich stron, od góry do dołu, purpurowa, ciemnoniebieska, czarna i słonecznie żółta. &amp;#8220;A dzisiaj pójdę między kosze i zobaczę, jak się plotą&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zdumiewające jest, jakiej godności nabierają te przedmioty wytworzone przez człowieka. Nie zawsze są piękne [&amp;#8230;] Jednakże sposób, w jaki...</description>
				<pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/canetti-muzulmanskitarg.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/canetti-muzulmanskitarg.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Stempowski, «W dolinie Dniestru»</title>
				<description>&lt;p&gt;Początek eseju Jerzego Stempowskiego pod tytułem &lt;em&gt;W dolinie Dniestru&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Na świat przyszedłem w rodzinie polskiej na Ukrainie w roku 1894.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Słowa te, z pozoru tak proste, wymagają dziś mnóstwa objaśnień.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rzecz w tym, że narodowość rodziców miała w owych czasach nieco inne znaczenie niż dziś. Pokolenie młodsze przyzwyczaiło się uważać narodowość za pewnego rodzaju fatum rasowe, ciążące dziedzicznie na każdym nowo narodzonym. Każdy, mówiono nam, rodzi się Niemcem czy też Murzynem i później dopiero ewentualnie staje się człowiekiem, jeżeli w ogóle już dochodzi do takich ostateczności.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Do doliny Dniestru pojęcia te zostały przeniesione z Zachodu stosunkowo późno i nie jestem pewien, czy i dziś jeszcze nie są tam rzeczą nową i obcą. Na zachodzie Europy widzimy wszędzie wzdłuż granic językowych...</description>
				<pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/stempowski-wdoliniedniestru.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/stempowski-wdoliniedniestru.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Verlaine, «Święto zboża»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Paula Verlaine&amp;#8217;a &lt;em&gt;Święto zboża&lt;/em&gt; w tłumaczeniu Stanisława Korab-Brzozowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Oto jest świę†o zboża, oto jest święto chleba&lt;br /&gt;W mej wiosce, którą dzisiaj oglądam na nowo!&lt;br /&gt;Dokoła gwar radosny, a blask spływa z nieba&lt;br /&gt;Tak biały, że cień każdy barwi się rózowo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ze świstem sierp raz po raz w fali złotych kłosów&lt;br /&gt;Zanurza się i miga błyskawicą lśnienia;&lt;br /&gt;Dolina pełna ludzi, snopów i pokosów,&lt;br /&gt;I z każdą niemal chwilą obraz pól się zmienia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uwijają się żeńce, wszędzie ruch i życie,&lt;br /&gt;A słońce, sprawca żniwa spokojny, wciąż płonie&lt;br /&gt;I pracuje bez przerwy, ażeby obficie&lt;br /&gt;Sok i słodycz we winnem nagromadzić gronie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O pracuj, stare słońce, na chleb i na wino,&lt;br /&gt;Karm człeka mlekiem ziemi i podaj mu czaszę&lt;br /&gt;Z której zdroje boskiego...</description>
				<pubDate>Fri, 10 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/verlaine-swietozboza.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/verlaine-swietozboza.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Przerwa-Tetmajer, «Dzwony św. Piotra w Rzymie»</title>
				<description>&lt;p&gt;Kolejny z włoskich obrazków Kazimierza Przerwy-Tetmajera: &lt;em&gt;Dzwony św. Piotra w Rzymie&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Za każdym grzmotem dzwonów, zda się, że wylata,&lt;br /&gt;Z kopuły huf aniołów w cztery strony świata,&lt;br /&gt;A każdy, z wichrem włosów w swej ręce olbrzyma&lt;br /&gt;Miecz płomienny, w źrenicach sto błyskawic trzyma,&lt;br /&gt;I lecą&amp;#8230; Ziemia gnie się&amp;#8230; Nad miasty i sioły&lt;br /&gt;Zawisają spiżową chmurą te anioły,&lt;br /&gt;I zda się, swoją straszną i ogromną mocą&lt;br /&gt;Słońce strącą gdzieś w przepaść i niebo zdruzgocą!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 07 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/tetmajer-dzwonyswpiotrawrzymie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/tetmajer-dzwonyswpiotrawrzymie.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>