<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Mandelsztam, «Tristia»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Osipa Mandelsztama w przekładzie Adama Pomorskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Tristia&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pojąłem, czego uczy mnie rozstanie &lt;br /&gt;W nocnych lamentach z włosem potarganym.&lt;br /&gt;Przeżuwa wół i dłuży się czekanie &amp;#8212; &lt;br /&gt;Wigilij miejskich mija czas nad ranem.&lt;br /&gt;Tamtej koguciej spełniam obrzęd nocy: &lt;br /&gt;Wędrówki ból się na powiekach wieszał&lt;br /&gt;I w dal patrzały zapłakane oczy,&lt;br /&gt;Ze śpiewem Muz kobiecy płacz się mieszał.&lt;br /&gt;Któż może wiedzieć słysząc o rozstaniu, &lt;br /&gt;Jakiej rozłąki zaznać nam sądzono, &lt;br /&gt;Co wieści kogut piejąc o świtaniu,&lt;br /&gt;Gdy w Akropolu jeszcze ognie płoną, &lt;br /&gt;A kiedy wschodzi jakieś nowe życie, &lt;br /&gt;W sieni leniwie żuje wół w pomroce,&lt;br /&gt;Czemuż to kogut głosząc nowe życie &lt;br /&gt;Na murach miejskich z krzykiem się trzepoce?&lt;br /&gt;Mnie także miłe obyczaje przędzy: &lt;br...</description>
				<pubDate>Mon, 17 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/mandelsztam-tristia.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/mandelsztam-tristia.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O salonie Deotymy</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Janiny Kulczyckiej-Saloni pod tytułem &lt;em&gt;Życie literackie Warszawy w latach 1864-1892&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Salon Deotymy miał wielu paszkwilantów i tylko jednego wiernego obrońcę, Aleksandra Kraushara, który bohatersko przeciwstawiał się zarówno tym, którzy po prostu bawili się kosztem &amp;#8220;królowej ideału&amp;#8221;, jak tym, którzy wysuwali przeciwko niej zarzuty natury moralnej. Do tych ostatnich należał sceptyk i mizantrop Felicjan Faleński, zarzucił on &lt;em&gt;wieszczce&lt;/em&gt; interesowność materialną, a nawet pewnego typu kolaborację z władzami rosyjskimi. Sądy te, sformułowane w listach do Estreichera i we wspomnieniach, ujawnione zostały dopiero po śmierci obojga: i potępianej, i potępiającego, niemniej są wyrazem opinii literackiej Warszawy o osobie Deotymy:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Swoją drogą, Deotymę wraz z całym jej dzisiejszym otoczeniem (mającym wszystkie formy dworu panującego) można by pokazywać za pieniądze; dzieją się...</description>
				<pubDate>Sun, 16 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/salon-deotymy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/salon-deotymy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O piciu z kijów</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pamiątki Soplicy&lt;/em&gt; Henryka Rzewuskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Pan Rewieński&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tak więc chmura prędko rozpędzoną została i już nic zabawom naszym nie przeszkodziło &amp;#8212; i owszem, z powodu zgody jeszcze gęściej kielichy krążyły; nawet przy końcu pito z kijów. Był to w dawnym obyczaju najwyższy stopień podochocenia. Kij był szklanny dęty i gdy go do ust przykładano, trzeba było koniecznie go wypróżnić nie oddalając z ust, inaczej pijący został obryzganym i za karę za kołnierz wlewano mu kielich wody. Wszyscy popiliśmy się okropnie; gospodarza bez przytomności wynieśli. Książę jeden został przytomny, a nie mając z nikim pić, na znak zwycięstwa jeszcze kielich wypił do Wawrzeńca, jemu go oddał, napełniwszy swoją ręką; o swojej sile poszedł do sędziny, z nią zmówił litanię do Najświętszej...</description>
				<pubDate>Sat, 15 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/rzewuski-piciezkijow.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/rzewuski-piciezkijow.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Olizarowski, sonet</title>
				<description>&lt;p&gt;Po upadku powstania listopadowego poeta Tomasz August Olizarowski &amp;#8220;został aresztowanym i wywiezionym z Galicji do Triestu&amp;#8221;. Jak pisze Agaton Giller &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tu trzymano go w cytadeli przez pół roku, zamkniętego za kratami w więzieniu, &amp;#8212; po czem wsadzono na okręt i wywieziono do Anglii.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W tych smutnych dniach, jak zawsze, była mu poezja pociechą i rozrywką. Powstało w tym czasie wiele sonetów, które nazywał &lt;em&gt;śnielkami&lt;/em&gt;. Pisał je w więzieniu lub na okręcie.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Oto i jeden z tych sonetów, niezbyt dobry, odnotowany jednak z historycznoliteracką sumiennością.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Słuchaj morze! słuchajcie żywioły zwaśnione!&lt;br /&gt;Zaśpiewam &amp;#8212; choć nie Arjon &amp;#8212; zaśpiewam atoli&lt;br /&gt;Potrzebie serca swego i grze waszej kwoli;&lt;br /&gt;Pieśń wreszcie sny zastąpi przez was rozpędzone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Różne myśli się snują i uczucia różne.&lt;br /&gt;Już...</description>
				<pubDate>Fri, 14 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/olizarowski-sonet.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/olizarowski-sonet.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Z mądrości Eklezjastesa</title>
				<description>&lt;p&gt;Kilka myśli z Eklezjastesa (tj. &lt;em&gt;Księgi Koheleta&lt;/em&gt;) w tłumaczeniu Czesława Miłosza.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;1,2 Marność nad marnościami, rzekł kaznodzieja, marność nad marnościami, wszystko marność.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;1,11 Nie zostaje pamięć o ludziach dawnych. Ani o tych, którzy po nich nastali, pamiętać będą później urodzeni.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;1,15 Tego, co jest krzywe, nikt nie naprawi, a czego nie ma, nikt nie policzy.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;2,14 Oczy mądrego są w głowie jego, a głupi w ciemnościach chodzi. A poznałem i to, że im wszystkim przypadnie jedno i to samo.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;3,15 To, co już było, jest teraz, a co ma być, już było. Bóg tylko będzie dochodzić tego, co minęło.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;5,6 Zaiste, gdzie dużo snów i wielomówienia, tam dużo marności. A ty Boga się bój.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt;...</description>
				<pubDate>Thu, 13 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/milosz-eklezjastes.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/milosz-eklezjastes.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Krzesło Mickiewicza</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Jerzego Wojciecha Borejszy biografii Armanda Lévy&amp;#8217;ego pod tytułem &lt;em&gt;Sekretarz Adama Mickiewicza&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pod koniec lutego ulicami Paryża przemaszerował pochód emigrantów polskich. Wywarł on wstrząsające wrażenie na Lévym i jego przyjaciołach. 6 marca odbyła się na Sorbonie uroczystość związana z przywróceniem katedr profesorom Micheletowi, Quinetowi i Mickiewiczowi. Nowa okazja do złożenia hołdu wielkiemu Polakowi i jego ojczyźnie. Umieszczono trzy fotele: dla Micheleta, Quineta i nieobecnego Mickiewicza. &amp;#8221;&amp;#8230;znamieniem jedności to krzesło opróżnione! &amp;#8212; wykrzyknął Michelet. &amp;#8212; To krzesło Polski, krzesło naszego drogiego i wielkiego Mickiewicza, poety narodowego pięćdziesięciu milionów ludzi, tego, którego słowo wydawało się złączeniem świata, federacją Wschodu i Zachodu, i sięgało z Collège de France aż po Azję&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 12 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-krzeslo.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/mickiewicz-krzeslo.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Cwietajewa, wiersz</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Maryny Cwietajewej w przekładzie Stanisława Barańczaka.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tęsknota za ojczyzną! Brednia,&lt;br /&gt;Dawno rozbite w puch złudzenie!&lt;br /&gt;Mnie &amp;#8212; jest zupełnie wszystko jedno,&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Gdzie&lt;/em&gt; mam samotna być zupełnie,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Przez jakich bruków brnąć obszary&lt;br /&gt;Z siatką zakupów, i gdzie stoi&lt;br /&gt;Dom, który nawet &amp;#8212; jak koszary&lt;br /&gt;Lub szpital &amp;#8212; nie wie, że jest moim.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wszystko mi jedno, jakich twarzy&lt;br /&gt;Krąg mnie otoczy, jak lwa w klatce,&lt;br /&gt;Z jakich środowisk i towarzystw&lt;br /&gt;Wyrugowana będę &amp;#8212; zawsze &amp;#8212;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W swe wnętrze jednoosobowe.&lt;br /&gt;Niedźwiedź bez kry pod białą łapą,&lt;br /&gt;Nie dbam, gdzietrudno złożyć głowę&lt;br /&gt;i gdzie o poniżenie łatwo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Już nawet mnie ojczysta mowa&lt;br /&gt;Nie skusi swoim mlekiem płodnym &amp;#8212;&lt;br /&gt;Wszystko mi jedno, w jakich słowach&lt;br /&gt;Nie porozumiem się z przechodniem!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;(Z tym połykaczem słów,...</description>
				<pubDate>Tue, 11 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/cwietajewa-wiersz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/cwietajewa-wiersz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kilka słów o wyglądzie Moskwy</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Dziennika moskiewskiego&lt;/em&gt; Waltera Benjamina:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;11 grudnia [1926]&lt;/em&gt;. Kilka słów o wyglądzie Moskwy. Przede wszystkim w te pierwsze trudne dni przywykanie do chodzenia po zupełnie oblodzonych ulicach. Muszę tak bardzo patrzeć pod nogi, że nie bardzo mogę się rozglądać wokół. Trochę się poprawiło, gdy wczoraj przed południem [&amp;#8230;] Asja kupiła mi walonki. [&amp;#8230;] Dla miejskiej zabudowy charakterystyczna jest mnogość jedno- i dwupiętrowych domów. Składają się one na wrażenie miasta letnich willi, na ich widok marznie się w dwójnasób. Często są malowane w blade odcienie: głównie czerwień, ale też błękit, żółć i (jak mówi Reich) zieleń. Trotuar jest uderzająco wąski, skąpią tu ziemi w takim stopniu, w jakim są rozrzutni jeśli chodzi o przestrzeń powietrzną. Na dodatek warstwa lodu wzdłuż domów...</description>
				<pubDate>Mon, 10 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/benjamin-wygladmoskwy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/benjamin-wygladmoskwy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Fuseli, «Nightmare»</title>
				<description>&lt;p&gt;Znany obraz Henry&amp;#8217;ego Fuseli, &lt;em&gt;Nightmare&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Fuseli, Nightmare' src='/assets/fuseli-nightmare.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 09 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/fuseli-nightmare.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/fuseli-nightmare.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lukács, Boy i Przybyszewski</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wstępu do &lt;em&gt;Obrachunków fredrowskich&lt;/em&gt; Boya:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;W roku 1940 w Moskwie poznałem waszego nieodżałowanego Boya-Żeleńskiego &amp;#8212; opowiadał kiedyś György Lukács. &amp;#8212; Cóż to był za uroczy człowiek, jaki wspaniały dowcip, co za kultura! Rozmawialiśmy z sobą wiele, naturalnie także i o Balzaku. Rozumieliśmy się doskonale, polubiliśmy się. W jednym tylko punkcie nie mogłem się z nim zgodzić: żywił niczym nie usprawiedliwiony kult dla Przybyszewskiego, którego dzieła znałem z przekładów, i dla tego okresu, który u was zwał się Młodą Polską.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Na czasy Młodej Polski przypadła barwna młodość Boya, w tym niespełniona miłość do żony Przybyszewskiego, Norweżki Dagny Juel.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 08 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/boy-lukacs-przybyszewski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/boy-lukacs-przybyszewski.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>