<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Norwid o Mickiewiczu</title>
				<description>&lt;p&gt;Z listu Norwida do Jana Skrzyneckiego, generała armii polskiej, wodza naczelnego powstania listopadowego (15 IV 1848):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Długo mógłbym pisać o osobistych mych cierpieniach, które były powodem, iż ze wszystkimi prawie mą korespondencję zerwałem. Pomijam to wszakże i zatrzymam się tylko nad ostatnią (do dziś licząc) boleścią. Generał wie zapewne, iż Mickiewicz przybył tu &amp;#8212; że pragnął (szczerze, jak sądzę) się ukorzyć przed Naczelnikiem Chrześcijaństwa i wieku tego, i narodów.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trudno zapewne by opisać, jak się tu znalazł, jaką formę względem Kościoła i Polaków ten poeta wielki zająć raczył; dość że (smutno mi wyrzec) znalazłem go albo nałogowo tak już ugrzęzłym w tym kierunku &lt;em&gt;radykalizmu mistycznego&lt;/em&gt;, że się wydobyć zeń nie może, albo najpotężniejszym oszukańcem, jakiego przykładu dotąd nie ma. Ten...</description>
				<pubDate>Thu, 02 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/norwid-mickiewicz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/norwid-mickiewicz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Czesław Miłosz, prawnik</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Dialogu o Wilnie&lt;/em&gt; Czesława Miłosza i Tomasa Venclovy wyznanie Miłosza (z książki &lt;em&gt;Powroty do Litwy&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Dotychczas nie umiem sobie odpowiedzieć na pytanie, dlaczego zmarnowałem tyle lat na studiowanie prawa. Było tak: wstąpiłem na polonistykę, skąd uciekłem po dwóch tygodniach, i z chwilą kiedy zapisałem się na prawo, głupi upór (litewski?), wstyd rzucenia czegoś, co się zaczęło, zmusił mnie do przemęczenia się aż do dyplomu. Prawo to było wtedy ogólne wykształcenie, jak dziś w Ameryce antropologia czy socjologia, szli na prawo ci, co nie wiedzieli dobrze, co ze sobą robić. A humanistyka wymagała, żeby powiedzieć sobie: no cóż, będę belfrem w szkole średniej. W młodości ma się te górne i nieokreslone marzenia, trudno być trzeźwym i wyznaczyć sobie skromny zawód...</description>
				<pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/milosz-prawnik.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/milosz-prawnik.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Restauracja Żywiec, 1932</title>
				<description>&lt;p&gt;Zdjęcie Restauracji Żywiec znajdującej się w kamienicy przedsiębiorcy Pinkusa Lothego &amp;#8212; stojącej niegdyś na Marszałkowskiej 100, a więc mniej więcej w miejscu dzisiejszej Rotundy. Świetne, prawda? Zdjęcie z Muzeum Powstania Warszawskiego, i niestety ten pierwszy kadr to jakaś część muzeum. Wiadomo, że fotografia jest sprzed 1932 roku (dzięki, &lt;em&gt;Kierunkowy 22&lt;/em&gt;!). Kamienicę projektował Antoni Sulimowski, restaurację &amp;#8212; Jerzy Sosnkowski.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Restauracja Żywiec' src='/assets/kamienica-lothego.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;#8212; Szczęśliwego nowego roku!&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 31 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/restauracja-zywiec.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/restauracja-zywiec.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Felicjan, «Kwiat jaśminu»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz bardzo niesłusznie zapomnianego poety, Felicjana Faleńskiego (znanego pod pseudonimem &lt;em&gt;Felicyan&lt;/em&gt; z racji niesławnego w drugiej połowie XIX wieku nazwiska) &amp;#8212; &lt;em&gt;Kwiat jaśminu&lt;/em&gt;. Przykład &lt;em&gt;preleśmianizmu&lt;/em&gt;, czyli niezwykle rzadkiej w literaturze mieszanki&amp;#8230; &lt;em&gt;przyrodniczo-filozoficznego erotyzmu&lt;/em&gt; i maestrii językowej.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Szedł chłopiec z dziewczyną po ciepłym gdzieś lecie,&lt;br /&gt;Rwąc kwiecie jaśminu, gdyż lubił to kwiecie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Całował, a za nim dzieweczka też biała,&lt;br /&gt;Co on pocałował &amp;#8212; ona całowała.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I potem przysięgła przez najświętsze śluby&lt;br /&gt;Całować na zawsze ten kwiat jemu luby.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A chłopiec, by w szczęściu nie zaszła mu zmiana,&lt;br /&gt;Śmierć sobie co rychłą wyprosił u Pana.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Że zaś chciał, by kwieciem odżył całowanem,&lt;br /&gt;Zmarł w noc &amp;#8212; i jaśminem odkwitnął nad ranem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oj! biadaż dziewczynie!&amp;#8230; gorzko bo płakała!&lt;br /&gt;Aż zbladła od łez tych...</description>
				<pubDate>Mon, 30 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/falenski-kwiatjasminu.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/falenski-kwiatjasminu.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kleiner o filomatach</title>
				<description>&lt;p&gt;W swojej obszernej monografii Mickiewiczowskiej tak pisał Kleiner o filomatach:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Młodzieńczość i dojrzałość łączyły się w harmonię u tej młodzieży, która wiązała racjonalizm z romantyzmem, która, mierząc siły na zamiary, jednocześnie przygotowywała program pozytywnej pracy organicznej.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Józef Jeżowski &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Racjonalistą i pozytywistą był wśród grona filomackiego przede wszystkim sam wódz, Józef Jeżowski &amp;#8212; najdojrzalszy, najbardziej męski z nich wszystkich. Brzydki, suchy, wątły, skromny, małomówny &amp;#8212; &amp;#8220;mrukawym&amp;#8221; zwą go towarzysze &amp;#8212; ma on dziwnie stałą, uporczywą, systematyczną energię. Gruntowny i sumienny, ścisły w myśleniu, filozoficznie wyszkolony, najjaśniej ujmuje cele filomatów i wiodące ku nim środki praktyczne. Jest urodzonym nauczycielem i kierownikiem moralnym. Wróg frazesu i mrzonek, nie znający kompromisów, wymaga wiele i od siebie, i od drugich, chociaż wyrozumiałość i pobłażliwość...</description>
				<pubDate>Sun, 29 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/kleiner-filomaci.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/kleiner-filomaci.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Było czy nie było?</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wstępu Boya (jak zwykle w świetnej formie) do &lt;em&gt;Czerwonego kajetu&lt;/em&gt; Beniamina Constant.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Czy i coś więcej? Romans? Oczywiście, ta kwestia nastręcza się każdemu; nastręczała się i &amp;#8220;nauce&amp;#8221;. Znów jedno z owych klasycznych &amp;#8220;było czy nie było?&amp;#8221;. To są najzabawniejsze karty u historyków literatury, gdy ci cierpliwi, mniej lub więcej zasuszeni badacze starych ksiąg i pergaminów naraz stają się doktorami wszech nauk miłości, uprawnionymi do rozstrzygania zawiłych tajemnic serca. Było czy nie było? Zdania są podzielone. Ci, którzy optują za &amp;#8220;nie było&amp;#8221;, powołują się na różnice wieku. (Co prawda, wedle historyków literatury, i stosunek między panią de La Fayette a ks. de La Rochefoucauld mógł być tylko platoniczny, ponieważ, kiedy się poznali, książę miał czterdzieści pięć lat. Historycy literatury mają...</description>
				<pubDate>Sat, 28 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/bylo-niebylo.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/bylo-niebylo.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Problemy Bertranda Russella</title>
				<description>&lt;p&gt;Z listu Bertranda Russella do pana Aikena, 19 marca 1930 roku.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Poza łowcami autografów&amp;#8230;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Otrzymuję wiele listów od Hindusów błagających, abym przyswoił sobie jakąś formę mistycyzmu; młodych Amerykanów pytających, gdzie, jak sądzę, leży linia oddzielająca czułości od stosunku; Polaków przekonujących mnie do przyznania, że o ile wszystkie inne nacjonalizmy są złe, to ten polski jest zupełnie szlachetny.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dostaję listy od inżynierów, którzy nie rozumieją Einsteina; duchownych, którzy uważają, że nie rozumiem Księgi Rodzaju; od mężów, których opuściły żony &amp;#8212; nie żeby miało to (jak mówią) jakieś większe znaczenie, ale żony zabrały ze sobą też wszystkie meble, co w takich warunkach powinna zrobić istota oświecona?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dostaję wreszcie listy (o których autentyczności nie jestem przekonany&amp;#8230;) próbujące przekonać mnie do popierania aborcji, i...</description>
				<pubDate>Fri, 27 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/bertrandrussell-problemy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/bertrandrussell-problemy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Węgierski, dwa wiersze</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwa rozkosznie antyklerykalne wiersze Tomasza Kajetana Węgierskiego, jednego z ciekawszych poetów polskiego oświecenia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Skarga kanonika na kowala&lt;/em&gt; &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kowal na kanonika haniebnie zawzięty,&lt;br /&gt;Nie uważając na stan, na charakter święty,&lt;br /&gt;Niewinnie stojącego za swej kuźni drzwiami&lt;br /&gt;Z tyłu rozpalonymi uszczypnął kleszczami.&lt;br /&gt;Gorsząca całą wioskę straszna zbrodnia ona&lt;br /&gt;Tak od Giełdy Osieckiej była osądzona;&lt;br /&gt;&amp;#8220;Kowal zgrzeszył, lecz kowal potrzebny nam jeszcze;&lt;br /&gt;Kleszcze księdza zraniły, więc powiesić kleszcze!&amp;#8221;&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wróble i Kościół&lt;/em&gt; (autorstwo niepewne) &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Stał kędyś Kościół drewniany;&lt;br /&gt;Tysiące Wróblów w nim swe gniazda miało,&lt;br /&gt;Proboszczowi się zachciało,&lt;br /&gt;Żeby był reparowany.&lt;br /&gt;Strach około naszych ptaków,&lt;br /&gt;Wypędzono nieboraków.&lt;br /&gt;Jak wszystko było gotowo,&lt;br /&gt;I swą robotę skończył ksiądz Pleban gorliwy,&lt;br /&gt;Przyleciał rój świegotliwy&lt;br /&gt;Szukać mieszkania na nowo.&lt;br /&gt;Wszystkie dziury załatane,&lt;br /&gt;Wróble nie miały gdzie siedzieć.&lt;br...</description>
				<pubDate>Thu, 26 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/wegierski-dwawiersze.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/wegierski-dwawiersze.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Goszczyński o pseudoklasycyzmie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815-1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Zadomowione w stolicy, jak i w całym kraju pseudoklasyczne wzory, w świetle tego, co się działo, myślało i pisało na Zachodzie, zaczynały być żenujące. Ta literatura arystokratyczna i dworska z ducha ciągnęła za sobą tradycje, których rodowód tak złośliwie i bez osłonek ukaże Goszczyński, kreśląc w r. 1835 &lt;em&gt;Nową epokę poezji polskiej&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kilkadziesiąt lat małpował Polak, przygnieciony na samodzielności narodowego umysłu poprzednim wychowaniem: trzpiotał się i rozumował z Wolterem, deklamował z Kornelem i Krebillonem, płakał łzami Rasyna, pędzlem Delila podnosił ziemniaki do ideału, wzbijał się indyczym natchnieniem z Chrzcicielem Russem i Lebrenem, nucił na słomianych Marona dudkach rozkosze pasterskiego życia wśród niepogód polskiej strefy, wśród bolesnej...</description>
				<pubDate>Wed, 25 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-pseudoklasycyzm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-pseudoklasycyzm.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Hrabia Stanisław Męciński</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Hrabia Męciński &amp;#8212; przezwany Mandarynem &amp;#8212; był to sobie niby grand hiszpański, wyzuty z majątku, a drapujący się w tym większą butę rodową. Sławnym był jego proces, który Matce Boskiej Częstochowskiej wytoczył. Jakiś tam jego przodek, wychodząc na wojnę, złożył w klasztorze częstochowskim brylanty wielkiej wartości i kosztowności inne. O zwrot tych bogactw wytoczył zatem proces twierdząc, że były klasztorowi tylko do przechowania oddane, gdy, przeciwnie, zwierzchność klasztoru twierdziła, że one darowizną były. Proces na niekorzyść hrabiego Męcińskiego rozstrzygniętym został.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Był to mężczyzna wysoki, dość silnie zbudowany, lecz chudy, wyprostowany w krzyżu, ale nieco powłóczący nogi. Cery ciemnej, rysów ostrych, z zadartą dumnie brodą. Ręce, w których trzymał laskę, zakładał...</description>
				<pubDate>Tue, 24 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/stanislawmecinski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/stanislawmecinski.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>