<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Améry o starzeniu się</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Drugiego dziennika&lt;/em&gt; Jerzego Pilcha (28 lipca 2012):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Coraz ciężej oddychać, mięśnie słabną, mózg głupieje. Jednak i z głupim mózgiem można rozmyślać o życiu i upływie czasu oraz o znakach starzenia się widocznych na czole, można nawet lepiej niż z bystrym umysłem, bo ten zaprowadza wszędzie porządek, gdy tymczasem jeśli chce się tropić czas, trzeba się przystosować do nieporządku&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jean Améry, &lt;em&gt;O starzeniu się&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 09 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/pilch-amery.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/pilch-amery.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Orzeszkowa o miłości</title>
				<description>&lt;p&gt;We wstępie do &lt;em&gt;Melancholików&lt;/em&gt; Orzeszkowa pisze o dekadentach, modernistach i &amp;#8212; miłości:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Czem jest w samej istocie swojej ta potęga macierzysta i niezmierna? Gdzie, w czem, jaki jej pierwszy początek? Daremnie pytać, tak jak o wszystkie pierwsze początki rzeczy. Jest &amp;#8212; i dość tego, aby nie rozpaczać. Ona to sprawia, że natura, sztuka, nauka, praca, obowiązek leją w człowieku pociechy i ulgi, niekiedy rozkosze i szczęście. Ale też ona jedna jest rozdawczynią tych napojów boskich i tam gdzie jej nie ma, źródło ich wysycha.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nie ma zaś jej w przecywilizowaniu połowicznem, poszukującem tylko takich zdrojów, które gaszą pożary łakomstwa i pychy.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nie ma jej u dekadentów przeestetyzowanych, poczytujących za początek i koniec wszech rzeczy tylko piękno i tylko drobne lub...</description>
				<pubDate>Tue, 08 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/orzeszkowa-milosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/orzeszkowa-milosc.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Księgi pięciu Megilot</title>
				<description>&lt;p&gt;Z przedmowy do tłumaczenia &lt;em&gt;Ksiąg pięciu Megilot&lt;/em&gt; Czesława Miłosza:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pięć krótkich ksiąg Biblii, które są zebrane w tym tomie, Wulgata podaje w innej kolejności i rozprasza je po różnych działach Starego Testamentu. Tak więc &lt;em&gt;Księgę Ruth&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;Księgę Estery&lt;/em&gt; umieszcza wśród ksiąg historycznych, &lt;em&gt;Eklezjastę&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;Pieśń nad Pieśniami&lt;/em&gt; wśród ksiąg dydaktycznych czy też, jak mówi się dzisiaj, &amp;#8220;mądrościowych&amp;#8221;, natomiast &lt;em&gt;Treny&lt;/em&gt; znalazły się razem z księgami proroków. [&amp;#8230;] Natomiast dzisiejsze Biblie hebrajskie grupują te księgi w jedną sekwencję, drukowaną zaraz po &lt;em&gt;Księdze Hioba&lt;/em&gt;. Dzieje się tak dlatego, że te pięć zwojów, czyli &lt;em&gt;megilot&lt;/em&gt;, zyskało w tradycji żydowskiej szczególną pozycję: są one czytane podczas kolejnych świąt obrzędowego roku. [&amp;#8230;]&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trudno o zbiór mniej jednolity i co do gatunków literackich, i co do...</description>
				<pubDate>Mon, 07 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/milosz-ksiegi5megilot.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/milosz-ksiegi5megilot.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Cioran Zachod</title>
				<description>&lt;p&gt;layout: post title: Cioran o Zachodzie tags:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Emil Cioran&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ireneusz Kania&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;XX wiek&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sylogizmy goryczy&lt;/em&gt; Emila Ciorana w przekładzie Ireneusza Kani &amp;#8212; z rozdziału &lt;em&gt;Zachód&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zachód na próżno szuka sobie formy agonii godnej własnej przeszłości.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jaki to smutny widok, gdy wielkie narody żebrzą o dodatkowy kawałek przyszłości!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tysiąc lat wojen skonsolidowało Zachód; jedno stulecie &amp;#8220;psychologii&amp;#8221; wpędziło go w agonię.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ten, kto wskutek roztargnienia czy niekompetencji bodaj na chwilę wstrzyma ludzkość w jej marszu, będzie jej dobroczyńcą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Może zresztą ten kontynent nie rozegrał jeszcze ostatniej karty. A gdyby tak zaczął demoralizować resztę świata, rozsnuwać w nim swoje stęchlizny? Tym sposobem mógłby jeszcze zachować trochę prestiżu, promienować nadal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 06 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/cioran-zachod.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/cioran-zachod.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Koźmian, «Oda na pokój...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Kajetan Koźmian, jedna z ód napoleońskich: &lt;em&gt;Oda na pokój w roku 1809&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Uchichły mordercze bronie,&lt;br /&gt;Oschła ziemia z krwi potoków,&lt;br /&gt;Zwycięzca zasiadł na tronie&lt;br /&gt;I podniósł księgę wyroków.&lt;br /&gt; Uciszcie się, stałe lądy!&lt;br /&gt; Nowe prawa, nowe rządy&lt;br /&gt; Zwiastuje pokój żądany.&lt;br /&gt; A ty, sprzeczne jego chwale,&lt;br /&gt; Morze, miotaj wściekłe fale,&lt;br /&gt; Już cię krępują kajdany.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Co przyrzekł światu i sobie,&lt;br /&gt;Zmieszawszy piekielne rady,&lt;br /&gt;Zakreśla mieczem na globie&lt;br /&gt;Krajom i ludom posady.&lt;br /&gt; Rozkazał górom i wodom&lt;br /&gt; Stać się granicą narodom,&lt;br /&gt; Znikłe stwarza, harde maże;&lt;br /&gt; Ludy z głęboką pokorą&lt;br /&gt; Przeznaczenia swoje biorą,&lt;br /&gt; A drżą państwa i mocarze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tak wśród niesfornego składu&lt;br /&gt;Złożone tworów zarody&lt;br /&gt;Gdy Bóg wywodził z nieładu,&lt;br /&gt;Rzekł — a w...</description>
				<pubDate>Sat, 05 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/kozmian-odanapokoj.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/kozmian-odanapokoj.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Venclova, Gaon wileński</title>
				<description>&lt;p&gt;O Gaonie wileńskim, czyli rabinie Eliaszu ben Salomonie Zalmanie, pisze Tomas Venclova (&lt;em&gt;Opisać Wilno&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jednakże z biegiem czasu pamięć o nich [XVII-wiecznych rabinach wileńskich] przyćmił Elijah bez Solomon Zalman, zwany Gaonem wileńskim &amp;#8212; jedna z najbardziej wzniosłych postaci żydowskiej tradycji religijnej. Jego imieniem jest nazwana ulica w getcie &amp;#8212; przedłużenie ulicy Uniwersyteckiej. Ten jeden człowiek w zasadzie mógł się równać uczonością z całym Uniwersytetem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Życie Gaona jest otoczone legendą. W wieku siedmiu lat wygłosił kazanie w Wielkiej Synagodze, objaśniając zawiły fragment z Talmudu; odtąd sława o nim rozeszła się po całej Litwie. Mów się, że po dwóch latach znał już na pamięć cały Stary Testament, a rok później &amp;#8212; prawie cały Talmud. Jako dwunastoletni chłopiec wziął udział w sporze na...</description>
				<pubDate>Fri, 04 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/venclova-gaonwilenski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/venclova-gaonwilenski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tymowski, «Wiersz na zgon...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Kantorberego Tymowskiego, poety oświeceniowego, &lt;em&gt;Wiersz na zgon Włodzimierza Potockiego&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tam, gdzie rzeki ojczystej rozhukane wały&lt;br /&gt;Dumne góry Wawelu podlizują skały;&lt;br /&gt;Gdzie ojcowie narodu, których pamięć słynie,&lt;br /&gt;Tronu i szczęścia ludu podnieśli świątynie;&lt;br /&gt;Gdzie ojczysty ptak męża wielkiego natchnieniem,&lt;br /&gt;Że on królów popioły swym oskrzydlił cieniem,&lt;br /&gt;Skąd ludu zdumiałego okrzyki radosne&lt;br /&gt;Przyszłą szczęścia narodu zwiastowały wiosnę &amp;#8212;&lt;br /&gt;Stamtąd dzisiaj posępnie na ojczyste niwy&lt;br /&gt;Rozwiewa żal powszechny głos spiżów jękliwy.&lt;br /&gt;Okropny wyrok w łonie wskrzeszonej ojczyzny&lt;br /&gt;Świeżym wznowił pociskiem zagojone blizny.&lt;br /&gt;Bóstwo, co w człeku zbytek rozkoszy uśmierza,&lt;br /&gt;Na znak włądzy nad ludzi wzięło Włodzimierza.&lt;br /&gt;A Sława, co mu świeże zrywała wawrzyny,&lt;br /&gt;Z żalem w księdze cnót świetne dopisuje czyny,&lt;br /&gt;Tymi kończąc bieg życia pamiętnymi słowy:&lt;br /&gt;&amp;#8220;By słynąć, nie potrzeba długich lat...</description>
				<pubDate>Thu, 03 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/tymowski-wiersznazgonpotockiego.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/tymowski-wiersznazgonpotockiego.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tarnowski o «Panu Tadeuszu»</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pan Tadeusz&lt;/em&gt; wśród poematów epickich całego świata zajmuje miejsce wysokie a poczesne; jak stwierdził Julian Klaczko, epopeja Mickiewicza &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Homerem nie jest, ale się do Homera zbliża.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Tak skomentował ten sąd w swoim odczycie z 1878 roku krakowski konserwatysta, Stanisław Tarnowski (cytuję za wstępem Pigona do BN-ki):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Prawie się doznaje obawy i niedowierzania, wymawiając takie słowo; prawie się człowiek lęka, czy się nie łudzi, czy to nie jest iluzja miłości własnej. Bo jeżeli ten poemat jeden na świecie zbliża się do Homera, więc musi być oprócz &lt;em&gt;Iliady&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;Odysei&lt;/em&gt; najpiękniejszym poematem epickim, jaki jest na świecie, jakiego nie dał staremu Rzymowi Wergiliusz ani nowej Italii Ariost, ani Tasso, ani Kamoens pirenejskiej półwyspie, ani Milton Anglii, ani pierwotna saga Niemcom? Więc...</description>
				<pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/tarnowski-pantadeusz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/tarnowski-pantadeusz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Sęp-Szarzyński, «Sonet I»</title>
				<description>&lt;p&gt;Pierwszy sonet Mikołaja Sępa-Szarzyńskiego z &lt;em&gt;Rytmów abo wierszy polskich&lt;/em&gt; &amp;#8212; &lt;em&gt;O krótkości i niepewności na świecie żywota człowieczego&lt;/em&gt; (z BN I 118, stare już nieco opracowanie Tadeusza Sinki):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ehej, jak gwałtem obrotne obłoki&lt;br /&gt;I Tytan prętki lotne czasy pędzą,&lt;br /&gt;A chciwa może odciąć rozkosz nędzą&lt;br /&gt;Śmierć, tuż za nami spore czyni kroki!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A ja, co dalej, lepiej cień głęboki&lt;br /&gt;Błędów mych widzę, które gęsto jedzą&lt;br /&gt;Strwożone serce ustawiczną nędzą,&lt;br /&gt;I z płaczem ganię młodości mej skoki.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O moc, o rozkosz, o skarby, pilności,&lt;br /&gt;Choćby nie darmo były, przedsie szkodzą:&lt;br /&gt;Bo naszę chciwość od swej szczęśliwości&lt;br /&gt;Własnej (co Bogiem zowiemy) odwodzą.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Niestałe dobra. O, stokroć szczęśliwy,&lt;br /&gt;Który tych cieniów wczas zna kształt prawdziwy!&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Od 1928 roku, w którym ów tom został...</description>
				<pubDate>Tue, 01 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/sepszarzynski-sonet1.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/sepszarzynski-sonet1.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kania o Zachodzie i Oriencie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z rozmowy Krzysztofa Dorosza z Ireneuszem Kanią (&lt;em&gt;Ścieżka nocy, ścieżka mądrości&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;KD: Czy mógłby Pan podać przykład jednej z owych podstawowych różnic między Zachodem i Orientem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IK: Patrząc na świat buddyjski, który jest mi duchowo najbliższy, i na świat judeochrześcijański, wyraźnie dostrzegam różnice wynikające z odmiennych intuicji światopoglądowych. Inna jest ontologia, inne wartościowanie świata empirycznego. Tam jest ono ujemne, tutaj dodatnie. Buddyzm zakłada, że wszechświat, pojmowany najszerzej, jest wieczny, że jego początki są nieznane i nie ma sensu ich dociekać, bo to w gruncie rzeczy nieistotne. Nie jest on dziełem Boga-Stwórcy pojmowanego jako opiekun, ojciec, prawodawca i cel wysiłków zbawczych człowieka. Takich wyobrażeń w buddyzmie w ogóle nie ma.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 31 Mar 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/kania-zachodiorient.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/kania-zachodiorient.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>