<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Lange, «Kto tam?»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Rozmyślań&lt;/em&gt; Antoniego Lange wiersz &lt;em&gt;Kto tam?&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Czasem, gdy noc mię czarną swoją mgłą osłoni, &lt;br /&gt;Śni mi się, że gwałtownie ktoś do drzwi mych dzwoni, &lt;br /&gt;Wzywając mnie do pilnej nieoczekiwanej &lt;br /&gt;Sprawy. &amp;#8212; Budzę się &amp;#8212; wstaję &amp;#8212; spieszę nieodziany &amp;#8212;&lt;br /&gt;Drżę z zimna, ale we mnie żyje pełna wiara, &lt;br /&gt;Że to ktoś rzeczywisty dzwoni, nie zaś mara. &lt;br /&gt;Łańcuch opuszczam, klucz wykręcam, drzwi otwieram &lt;br /&gt;I w czeluście otwartych sieni w mrok spozieram.&lt;br /&gt;Kto tam?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Szary świt już tu pełga, a ja widzę z trwogą &amp;#8212; &lt;br /&gt;Że tam za drzwiami nie ma nikogo.&lt;br /&gt;Nikogo?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nie &amp;#8212; tam ktoś jest &amp;#8212; na pewno &amp;#8212; ktoś z nieskończoności &amp;#8212;&lt;br /&gt;Ale jak się przyjmuje takich wielkich gości? &lt;br...</description>
				<pubDate>Sun, 20 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/lange-ktotam.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/lange-ktotam.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Sęp-Szarzyński, «Sonet III»</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sonet III. Do najświętszej Panny&lt;/em&gt; Mikołaja Sępa-Szarzyńskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Panno bezrówna, stanu człowieczego&lt;br /&gt;Wtora ozdobo, niepsowała w której&lt;br /&gt;Pokora serca, ni godność pokory,&lt;br /&gt;Przedziwna matko stworzyciela swego!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ty głowę starwszy smoka okrutnego,&lt;br /&gt;Którego jadem świat był wszystek chory,&lt;br /&gt;Wziętaś jest w niebo nad wysokie Chory.&lt;br /&gt;Chwalebna szczęścia używasz szczyrego.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tyś jest dusz naszych jak Księżyc prawdziwy,&lt;br /&gt;W którym wiecznego baczymy promienie&lt;br /&gt;Miłosierdzia, gdy na nas grzech straszliwy&lt;br /&gt;Przywodzi smutnej nocy ciężkie cienie!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ale Ty zarzą już nam nastań raną,&lt;br /&gt;Pokaż twego Słońca światłość żądaną.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;(J.S. Gruchała w swoim wydaniu poezji Sępowych z 1997 roku nieco inaczej uwspółcześnia: &amp;#8220;niepsowała&amp;#8221; zamienia się w &amp;#8220;nie psowała&amp;#8221;, a kończy wykrzyknikiem).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wiersz objaśnia w przypisach profesor Uniwersytetu Jagiellońskiego, filolog klasyczny Tadeusz Sinko:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;bezrówna — bez równej sobie;&lt;br /&gt;wtóra...</description>
				<pubDate>Sat, 19 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/sepszarzynski-sonet3.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/sepszarzynski-sonet3.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Casorati, «La Preghiera»</title>
				<description>&lt;p&gt;Chociaż wygląda jak rasowy Klimt, ten obraz z 1914 roku, pod tytułem &lt;em&gt;La Preghiera&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Modlitwa&lt;/em&gt;) wyszedł spod pędzla Felice Casoratiego.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='La Preghiera' src='/assets/casorati-lapreghiera.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 18 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/casorati-lapreghiera.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/casorati-lapreghiera.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O pamięci Wojciecha Kossaka</title>
				<description>&lt;p&gt;Wpis z &lt;em&gt;Drugiego dziennika&lt;/em&gt; Jerzego Pilcha (9 września 2012):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Z dziejów zaniku:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wojciech Kossak wciąż jeszcze wyglądał na Don Juana w średnim wieku i odnosił wciąż piękne sukcesy po sypialniach, kiedy już zawodziła go pamięć i raz po raz widziałeś, że nie bardzo wie, co się z nim dzieje. Ludwiś Morstin opowiadał, że spotkawszy raz Kossaka, odebrał od niego powinszowania za &lt;em&gt;Lillę Wenedę&lt;/em&gt; (Morstin był autorem &lt;em&gt;Lilii&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Początkowo myślałem &amp;#8212; mówił Ludwiś &amp;#8212; że stary pomylił tytuły. Ale kiedy opowiedział mi treść mojej sztuki, przekonałem się, że po prostu wziął mnie za Słowackiego.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;(Jan Lechoń, &lt;em&gt;Dziennik&lt;/em&gt;, tom 1, str. 405).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Czy dla czytelnika dzisiejszego (specjalnie dla dzisiejszego młodego czytelnika) dodawać informację, że Wojciech Kossak...</description>
				<pubDate>Thu, 17 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/pilch-wojciechkossak.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/pilch-wojciechkossak.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Generał Nikołaj Korf</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;[&amp;#8230;] anegdotka prawdziwa, którą mi kiedyś opowiadano w Lubelskiem &amp;#8212; i przytoczę ją tutaj. Po roku 1831 był w Siedlcach gubernatorem wojennym jenerał Korf, człowiek prawy i honorowy. Dnia jednego przyjechała do niego jejmość jakaś, dziedziczka wioski, i zadenuncjowała własnego męża: że należał do rewolucji, ma dotąd stosunki z wychodźcami, jest nieprzychylnym rządowi itp. Jenerał słuchał i milczał. Jejmość coraz więcej prawiła.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Zapewne go pan jenerał zaraz aresztować każesz? &amp;#8212; zagadała wreszcie. &lt;br /&gt;&amp;#8212; Jedź pani do domu &amp;#8212; odrzekł jej.&lt;br /&gt;&amp;#8212; Ale pan jenerał każesz go aresztować i wywieźć z kraju?&lt;br /&gt;&amp;#8212; Nie, pani.&lt;br /&gt;&amp;#8212; Ale kiedyż na nim takie ciążą winy!&lt;br /&gt;&amp;#8212; Wracaj pani do domu. Męża...</description>
				<pubDate>Wed, 16 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/wilkonska-generalkorf.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/wilkonska-generalkorf.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Słowacki, «Do matki»</title>
				<description>&lt;p&gt;Jeden z ostatnich wierszy Słowackiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Do matki&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Zadrży ci nieraz serce, miła matko moja,&lt;br /&gt;Widząc powracających i ułaskawionych,&lt;br /&gt;Kląć będziesz, że tak twarda była na mnie zbroja&lt;br /&gt;I tak wielkie wytrwanie w zamiarach szalonych.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wiem, że bym ci wróceniem moim lat przysporzył;&lt;br /&gt;Mów, kiedy cię spytają, czy twój syn powraca,&lt;br /&gt;Że syn twój na sztandarach jak pies się położył,&lt;br /&gt;I choć wołasz, nie idzie &amp;#8212; oczy tylko zwraca.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oczy zwraca ku tobie&amp;#8230; więcej nic nie może,&lt;br /&gt;Tylko spojrzeniem tobie smutek swój tłumaczy;&lt;br /&gt;Lecz woli konający &amp;#8212; nie iść na obrożę,&lt;br /&gt;Lecz woli zamiast hańby &amp;#8212; choć czarę rozpaczy!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Przebaczże mu, o moja ty piastunko droga,&lt;br /&gt;Że się tak zaprzepaścił i tak zaczeluścił;&lt;br /&gt;Przebacz&amp;#8230; bo gdyby nie to, że opuścić...</description>
				<pubDate>Tue, 15 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/slowacki-domatki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/slowacki-domatki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Miłosz, «Ja nie Wyka i nie Pigoń»</title>
				<description>&lt;p&gt;Po samobójczej śmierci Aleksandra Wata wdowa po nim, Ola Watowa, rozpoczęła usilne starania o wydanie spuścizny po mężu-poecie. Pomagał jej w tym wielce Czesław Miłosz, a ich korespondencja o &lt;em&gt;Sprawie&lt;/em&gt; została wydana jako &lt;em&gt;Listy o tym, co najważniejsze&lt;/em&gt;. W liście 15. z grudnia 1967 roku Miłosz pisze:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ja wiem, że chcesz, żebym napisał przedmowę do tomu [wierszy Wata], pisał mi o tym też Kocik. Zrozum moje opory. Ja nie Wyka i nie Pigoń, ale też jako poeta i kolega Olka, choć młodszy, postawiony jestem w sytuacji szczególnej, nie mogę wierszy Olka &amp;#8220;zalecać&amp;#8221;, bo to śmieszne, nie mogę &amp;#8220;podziwiać&amp;#8221;, choćbym prywatnie podziwiał, bo to w takich pisaniach nie wychodzi. A w ogóle to nie znoszę pisać o poezji i co napisałem...</description>
				<pubDate>Mon, 14 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/milosz-wykapigon.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/milosz-wykapigon.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Słonimski o Langem</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Alfabetu wspomnień&lt;/em&gt; Antoniego Słonimskiego wspomnienie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Starszy pan w podniszczonym paletku prosił w budce tytoniowej o trzy papierosy. Kupowanie papierosów na sztuki było wtedy przywilejem ludzi ubogich. Poznałem go. Był to najpopularniejszy poeta moich lat szkolnych. Antoni Lange, przyjaciel mego ojca. Czemu szybko oddaliłem się? Dlaczego nie kupiłem mu papierosów, nie zaproponowałem pożyczki? Bałem się, że moja pomoc może go upokorzyć. Chyba dlatego udałem, że go nie widzą. Lękałem się go urazić. Pamiętałem jeszcze famę tego lwa warszawskich salonów. Słynny był wtedy jego wiersz: A więc nie lubi Pani mych rymów zbyt prostych? Rymy: &amp;#8220;prostych &amp;#8212; akrostych&amp;#8221;, &amp;#8220;chabry &amp;#8212; abrakadabry&amp;#8221;, &amp;#8220;Murzyn &amp;#8212; drużyn&amp;#8221;, wydawały się nam wtedy nieosiągalnym atrybutem prawdziwej poezji. Poznałem później inne piękne wiersze Langego i do dziś...</description>
				<pubDate>Sun, 13 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/slonimski-lange.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/slonimski-lange.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Norwid o złości</title>
				<description>&lt;p&gt;Z listu Norwida do Marii Trębickiej, przyjaciółki ukochanej poety, Marii Kalergis (2 I 1846):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mam pojęcie o &lt;em&gt;złości&lt;/em&gt;, że ta nie ma istnienia osobnego i samodzielnej siły, że ta jest tylko brakiem &lt;em&gt;dobra&lt;/em&gt;, jak cień jest brakiem światła, i nie ma cieniu osobnego samodzielnie ciemnego &amp;#8212; nie ma słońca-czarnego. Stąd też we &lt;em&gt;złe&lt;/em&gt; nie wierzę, lecz wierzę mocno w &lt;em&gt;dobrą wiarę&lt;/em&gt;. Ta jest najlepszym pośrednikiem i profesorem stylu. Ta jedna może dopełnić, czego wyrazić nie możemy dla braku słów, częstokroć &amp;#8212; a może prawie zawsze &amp;#8212; tak blado rzeczy malujących.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Niedaleko Norwidowi-poecie do Norwida-epistolografa.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 12 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/norwid-zlosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/norwid-zlosc.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Boy i mariawici</title>
				<description>&lt;p&gt;236. list Boya-Żeleńskiego w zbiorze z 1972 roku &amp;#8212; i wybitnie wyróżniający się w jego archiwum. Pod koniec lat 20. Boy zaangażował się w antybrązowniczą kampanię mickiewiczowską, a jedną z kwestii przez Boya badanych był właśnie towianizm, który miał rzekomo odżyć w Kościele Mariawitów.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;List skierowany do bp. Bartłomieja Przysieckiego 10 VII 1929 roku.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wielebny i kochany Ojcze!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Niezmiernie mi było żal, że autobus przerwał naszą rozmowę w tak bardzo interesującym punkcie, chciałbym ją jeszcze podjąć na nowo. Kiedy kochany Ojciec będzie w Warszawie, może mnie Ojciec zechce łaskawie odwiedzić, Smolna 11, a będziemy mogli swobodnie porozmawiać. Pragnąłbym napisać artykuł obszerny do pisma literackiego o tych niezmiernie interesujących tradycjach mesjanizmu i towianizmu odżywających w Waszym zakonie, z punktu literackiego; to by...</description>
				<pubDate>Fri, 11 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/boy-mariawici.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/boy-mariawici.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>