<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Nowe Ateny — zbitka barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych — anegdot z towarzystw wszelkiego autoramentu — literackich plotek różnej akuratności. Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, jak mawiał Benedykt Chmielowski</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Baudelaire, Miłosz i nieznajome</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwa wiersze o kobietach nieznajomych; pierwszy &amp;#8212; Charles&amp;#8217;a Baudelaire&amp;#8217;a, &lt;em&gt;Do przechodzącej&lt;/em&gt;, w przekładzie Mieczysława Jastruna:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Miasto wokół mnie tętniąc huczało wezbrane.&lt;br /&gt;Smukła, w żałobie, w bólu swym majestatyczna&lt;br /&gt;Kobieta przechodziła, a jej ręka śliczna&lt;br /&gt;Lekko unosiła wyhaftowaną falbanę.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwinna, szlachetna, z posągowymi nogami.&lt;br /&gt;A ja piłem, skurczony, dziwaczny przechodzień,&lt;br /&gt;W jej oku, niebie modrym, gdzie huragan wschodzi,&lt;br /&gt;Rozkosz zabijającą i słodycz, co mami.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Błyskawica&amp;#8230; i noc! &amp;#8212; pierzchająca piękności,&lt;br /&gt;Co błyskiem oka odrodziłaś moje serce,&lt;br /&gt;Czyliż cię mam zobaczyć już tylko w wieczności?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gdzieś daleko! Za późno! Może nigdy więcej!&lt;br /&gt;Bo nie wiesz, dokąd idę, nie wiem, gdzieś przepadła,&lt;br /&gt;Ty, którą mógłbym kochać, ty, coś to odgadła!&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I Czesława Miłosza &lt;em&gt;Esse&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Przyglądałem się tej twarzy w osłupiniu. Przebiegały światła stacji...</description>
				<pubDate>Wed, 08 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/baudelaire-milosz-nieznajome.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/baudelaire-milosz-nieznajome.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Haraucourt Zksiegiseul</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Edmonda Haracourta &lt;em&gt;Z księgi: Seul&lt;/em&gt; w przekładzie Stanisława Korab-Brzozowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Mistrzu! tkwiące w przestrzeni prawo ostateczne,&lt;br /&gt;Źródło prawd wszelkich, których szukamy jałowo,&lt;br /&gt;Ciebie wzywam, o blasku prawdy, boskie Słowo,&lt;br /&gt;Ty, który trwasz, gdy wszystko mija &amp;#8212; niestatecznie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jeśli kiedy zgrzeszyłem w chwili zapomnienia,&lt;br /&gt;Jeślim duszę mą zbrukał i upadłem w drodze,&lt;br /&gt;Ty, iż widzisz, gdy szukam, wiesz, gdy błądzę srodze,&lt;br /&gt;Racz obmyć serce moje z brudu i splamienia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sprawiedliwości, morska latarnio przedwieczna!&lt;br /&gt;Rzuć odblask swej jasności na drogi mej cienie,&lt;br /&gt;A jeśli ręka komu zadała cierpienie,&lt;br /&gt;O wskaż go, by mnie boleść ruszyła serdeczna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uczyń, by nikt stąd z płaczem nie odszedł ode mnie,&lt;br /&gt;Umocnij moją duszę, niech się stanie chrobra,&lt;br /&gt;Niech słodycz przebaczenia napełni ją dobra&lt;br /&gt;I mądrość, która...</description>
				<pubDate>Tue, 07 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/haraucourt-zksiegiseul.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/haraucourt-zksiegiseul.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewicz nieznany...</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Brązowników&lt;/em&gt; Boya:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Każdego, kto czytał po porządku w lwowskim wydaniu dzieł korespondencję Mickiewicza, musiał uderzyć jego list do zmoskwiczonego Polaka, Tadeusza Bułharyna, pisany z Berlina dn. 12 czerwca 1829 r., tuż po opuszczeniu Rosji. List ten zawiera następujący ustęp:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Odebrałem tu z Warszawy wiadomość o koronacji i pełne entuzjazmu opisy uczt i zabaw. Ja tam nie byłem! Podzielam tylko z daleka szczęście moich spółrodaków&amp;#8230; Donoszę ci tylko, że Cesarz nasz jest teraz w Berlinie przyjmowany z entuzjazmem i że, jak powszechnie słychać, rad był z pobytu w Warszawie i Cesarzowa łaskawie wspominała o serdecznym uniesieniu, z jakim przyjęta była od mieszkańców polskiej stolicy. Tyle nowin politycznych&amp;#8230;&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;List do Bułharyna też ma swoją historię czy też swoją legendę....</description>
				<pubDate>Mon, 06 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/boy-mickiewicznieznany.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/boy-mickiewicznieznany.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Syrokomla, «Owidiusz na Polesiu»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Syrokomli o Owidiuszu, z którego zresztą znany i cytowany jest najczęściej tylko początek, który cytuję poniżej &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;August Cezar, co niegdyś dla pańskiego tonu&lt;br /&gt;Posprowadzał do Rzymu muzy z Helikonu,&lt;br /&gt;Nie szczędząc hojnych darów i sutych przyrzeczeń, &lt;br /&gt;Wirgilich i Horacych zapraszał na pieczeń, &amp;#8212; &lt;br /&gt;Dostrzegł, że z etykiety straszliwą obrazą, &lt;br /&gt;Bałamuci mu córkę Owidyusz Nazo. &lt;br /&gt;Był to poeta, dworak przy wielkim Auguście, &lt;br /&gt;A pannie były jego pentametra w guście&amp;#8230; &lt;br /&gt;Julka to, panie, była hoża czarnobrewka, &lt;br /&gt;Rzymianka, krew nie woda, spirytus nie dziewka&amp;#8230; &lt;br /&gt;Dyabeł nie śpi w tych rzeczach, może być nieładnie&amp;#8230;&lt;br /&gt;1861. Borejkowszczyzna&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 05 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/syrokomla-owidiusz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/syrokomla-owidiusz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Strindberg o teatrze i wódce</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Memorandum reżysera do członków zespołu Intima Teatern&lt;/em&gt; (1908) dramatopisarza Augusta Strindberga (przekład Zygmunta Łanowskiego):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Gdy dyrektor Falck zaniechał długich przedstawień, które kończyły się koło północy, zerwał tym samym z klasycznym teatrem wyszynkowym. Był to krok śmiały, bo wyszynk spirytusu pokrywa dużym teatrom co najmniej pół komornego. Ale ta kombinacja sztuki scenicznej i alkoholu pociągała za sobą długie antrakty, których długość określał dzierżawca bufetu, a których przestrzegania pilnował reżyser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Szkody płynące z wypuszczania widzów z widowni w toku dramatu, aby się raczyli mocnymi trunkami, są dobrze znane. Albo rozmowa zabija wtedy nastrój, gaśnie uniesienie, tępieje wrażliwość i do świadomości dochodzi to, co miało być podświadome: iluzja, którą miał stworzyć dramat, nie może się utrzymać, lecz musi ustąpić miejsca banalnym refleksjom,...</description>
				<pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/strindberg-teatrwodka.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/strindberg-teatrwodka.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Korab-Brzozowski, «Anioł Pański»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Stanisława Korab-Brzozowskiego &lt;em&gt;Anioł Pański&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Łkają przeciągle dzwony nieszporne,&lt;br /&gt;Prosząc o ciszę dla zmarłych dzielnic;&lt;br /&gt;W mojej samotni, jakby z kadzielnic,&lt;br /&gt;Snują się zwolna mroki wieczorne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prosząc o ciszę dla zmarłych dzielnic,&lt;br /&gt;Dziwna tęsknota łka w moim łonie;&lt;br /&gt;W mojej samotni, jakby z kadzielnic,&lt;br /&gt;Mdlejących kwiatów snują się wonie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dziwna tęsknota łka w mojem łonie;&lt;br /&gt;Słyszę pożegnań żałobne psalmy,&lt;br /&gt;Mdlejących kwiatów snują się wonie,&lt;br /&gt;Na trumnie więdną święcone palmy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Słyszę pożegnań żałobne psalmy,&lt;br /&gt;Oczy przesłania opona mglista,&lt;br /&gt;Na trumnie więdną święcone palmy:&lt;br /&gt;&amp;#8220;Niech światłość świeci jej wiekuista&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczy przesłania opona mglista;&lt;br /&gt;Kolana same gną się pokornie &amp;#8212;&lt;br /&gt;&amp;#8220;Niech światłość świeci jej wiekuista&amp;#8221; &amp;#8212;&lt;br /&gt;Łkają przeciągle dzwony nieszporne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 03 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/korabbrzozowski-aniolpanski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/korabbrzozowski-aniolpanski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Savanarola, «Do dziewicy»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Girolamo Savanaroli &lt;em&gt;Do dziewicy&lt;/em&gt; w przekładzie Stanisława Korab-Brzozowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Łaskiś pełna, królowo, chwalebna Dziewico,&lt;br /&gt;Od której czoła słońce światłość swoją bierze,&lt;br /&gt;Matko Tego, któremu cześć niesiem w ofierze,&lt;br /&gt;Rodzica Jego, Córo i Oblubienico;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tryumfie niebios, lampo, której blaski świecą&lt;br /&gt;Na ziemię i piekielnie przenikają leże,&lt;br /&gt;Potęgo, której pojąć świat nie zdołą w mierze,&lt;br /&gt;Drogich gem oryentalnych przedziwna skarbnica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Pani! obróć na mnie Twoje piękne oczy,&lt;br /&gt;Jeśli miłem Ci było owo pierwsze &amp;#8220;Ave&amp;#8221;,&lt;br /&gt;Które przyszło na padół ten z niebios przezroczy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie patrzaj na upadki moje ciężkie, krwawe;&lt;br /&gt;Niech drogą Twych wybrańców chodzić się nauczę,&lt;br /&gt;Na zawsze niech Ci zwierzę serca mego klucze.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 02 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/savanarola-dodziewicy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/savanarola-dodziewicy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Nietzsche o czytelnictwie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Ecce homo&lt;/em&gt; Friedricha Nietzschego, ostatniej ukończonej książki niemieckiego filozofa (stanowiącej swoją drogą dobry wstęp do jego twórczości):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Inna roztropność i samoobrona polega na tym, że &lt;em&gt;reaguje się możliwie najrzadziej&lt;/em&gt; i unika sytuacji oraz warunków, w których byłoby się skazanym na to, by swą &amp;#8220;wolność&amp;#8221;, swą inicjatywę niejako zawiesić i stać się samym tylko reagensem. Wezmę jako przykład korzystanie z książek.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uczony, który książki w zasadzie tylko &amp;#8220;zalicza&amp;#8221; &amp;#8212; filolog o średnim przerobie około 200 stron dziennie &amp;#8212; w ostateczności traci zupełnie zdolność samodzielnego myślenia. Gdy nie zalicza, to nie myśli. Gdy myśli, &lt;em&gt;odpowiada&lt;/em&gt; tylko na pewien bodziec (przeczytana myśl) &amp;#8212; już tylko reaguje. Uczony wydatkuje całą swą energię na mówienie &amp;#8220;tak&amp;#8221; i &amp;#8220;nie&amp;#8221; podczas krytyki rzeczy już pomyślanych &amp;#8212;...</description>
				<pubDate>Wed, 01 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/nietzsche-czytelnictwo.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/nietzsche-czytelnictwo.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Przerwa-Tetmajer, «Virgini intactae»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz &lt;em&gt;Virgini intactae&lt;/em&gt; (łac. &lt;em&gt;Dziewicy nietkniętej&lt;/em&gt;) Kazimierza Przerwy-Tetmajera (i przy okazji: ciekawe, jak słowo &amp;#8220;pójdź&amp;#8221; zupełnie zmieniło znaczenie: pod koniec XIX wieku znaczyło nic więcej jak &amp;#8220;chodź&amp;#8221;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ust twych więc usta nie tknęły niczyje?&lt;br /&gt;Nikt nie uścisnął twojej drżącej ręki?&lt;br /&gt;Nikt się nie oplótł w twoich włosów pęki,&lt;br /&gt;Ani się wessał w twoją białą szyję?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nikt się nie wsłuchał, jak twe serce bije,&lt;br /&gt;Jak omdlewają słów błękitne dźwięki,&lt;br /&gt;A ciała twego kształt smukły i miękki&lt;br /&gt;Zdrój tylko widział i wodne lilije?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I nigdy dumne to, królewskie ciało,&lt;br /&gt;W niczyich ramion uścisku nie drżało?&lt;br /&gt;Pragnienie twoje jest jak blask o wschodzie?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nigdy w twych oczu słonecznym ogrodzie&lt;br /&gt;Nie trysła rozkosz kwiatami złotemi?&lt;br /&gt;Pójdź! Tyś jest szczęściem najwyższem na ziemi!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 30 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/tetmajer-virginiintactae.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/tetmajer-virginiintactae.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Improwizacje Deotymy</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; pamiętnikarki i powieściopisarki Pauliny Wilkońskiej wspomnienie o Deotymie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Zasiadło przy bliższym stoliku czterech stenografów, pomiędzy tymi sam pan Wacław Łuszczewski. Wszystko było w oczekiwaniu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Zadano „przeczucie&amp;#8221; &amp;#8212; poszepnął mi z cicha Władysław Kazimierz Wójcicki, redaktor &amp;#8220;Biblioteki Warszawskiej&amp;#8221;, autor &lt;em&gt;Historii literatury polskiej&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Klechd&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Gawęd&lt;/em&gt; itd., itd.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deotyma stanęła na środku. Cała w białym kaszmirze, z włosami z tyłu głowy podwiniętymi, jak na Kaniewskiego obrazie. Wkoło niej małą tylko próżną zostawiono przestrzeń. Jedne połowę salonu przeważnie zajęły panie. Drugą panowie, którzy niby mur utworzyli. Cisza zaległa, nikt odetchnąć nie śmiał. Wieszczka stała, jak gdyby duchem odbiegła ziemię, jak gdyby z nami nie była wcale: jakby pogrążona w śnie somnambulicznym. Takie na mnie...</description>
				<pubDate>Mon, 29 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/deotyma-improwizacja.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/deotyma-improwizacja.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>