<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Nowe Ateny — zbitka barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych — anegdot z towarzystw wszelkiego autoramentu — literackich plotek różnej akuratności. Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, jak mawiał Benedykt Chmielowski</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Iwaszkiewicz, wspomnienia</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwie doskonałe anegdoty z &lt;em&gt;Podróży do Polski&lt;/em&gt; Jarosława Iwaszkiewicza (spisane w drugiej połowie lat 70.). Pierwsza &amp;#8212; o wizycie królowej Elżbiety belgijskiej do Polski:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie towarzyszyłem jej do kościoła Świętego Krzyża w Warszawie, które to nabożeństwo dało asumpt do powstania anegdoty powtarzanej przez całą prasę europejską. Królowa miała mnie zapytać, czy jestem katolikiem, na co miałem odpowiedzieć: &amp;#8220;Tak, wierzący, ale nie praktykujący&amp;#8221;. A więc jest pan komunistą, miała pytać dalej monarchini. &amp;#8220;Nie, nie wierzący, ale praktykujący&amp;#8221; &amp;#8212; miała brzmieć moja odpowiedź. Anegdota zabawna, ale nieprawdziwa. Puścił ją w obieg zapewne któryś z literatów, gdyż użyto w niej słów wypowiedzianych kiedyś przez Nałkowską, że jest komunistką niewierzącą, ale praktykującą.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I druga &amp;#8212; o Irenie Solskiej. Staś to oczywiście Witkacy.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wśród tych...</description>
				<pubDate>Thu, 14 May 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/05/iwaszkiewicz-wspomnienia.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/05/iwaszkiewicz-wspomnienia.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Canetti, przechadzka po muzułmańskim targu</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze klasyki literatury podróżniczej, &lt;em&gt;Głosów Marrakeszu&lt;/em&gt; Eliasa Canettiego, fragment o przechadzke po suku &amp;#8212; muzułmańskim targu:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Podczas każdej przechadzki po suku przechodzień odświeża sobie ciągle na nowo, zależnie od chęci, wspólnotę cechową przedmiotów zgromadzonych w odosobnieniu od innych rodzajów towarów. Mówi sobie: &amp;#8220;Dzisiaj chciałbym pójść między przyprawy&amp;#8221; &amp;#8212; i oto jego węch wychwytuje cudowną mieszankę zapachów, a oczy dostrzegają wielkie kosze z czerwonym pieprzem. &amp;#8220;Dzisiaj miałbym chęć na farbowaną wełnę&amp;#8221; &amp;#8212; i już wełna zwisa przed jego oczami ze wszystkich stron, od góry do dołu, purpurowa, ciemnoniebieska, czarna i słonecznie żółta. &amp;#8220;A dzisiaj pójdę między kosze i zobaczę, jak się plotą&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zdumiewające jest, jakiej godności nabierają te przedmioty wytworzone przez człowieka. Nie zawsze są piękne [&amp;#8230;] Jednakże sposób, w jaki...</description>
				<pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/canetti-muzulmanskitarg.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/canetti-muzulmanskitarg.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Stempowski, «W dolinie Dniestru»</title>
				<description>&lt;p&gt;Początek eseju Jerzego Stempowskiego pod tytułem &lt;em&gt;W dolinie Dniestru&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Na świat przyszedłem w rodzinie polskiej na Ukrainie w roku 1894.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Słowa te, z pozoru tak proste, wymagają dziś mnóstwa objaśnień.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rzecz w tym, że narodowość rodziców miała w owych czasach nieco inne znaczenie niż dziś. Pokolenie młodsze przyzwyczaiło się uważać narodowość za pewnego rodzaju fatum rasowe, ciążące dziedzicznie na każdym nowo narodzonym. Każdy, mówiono nam, rodzi się Niemcem czy też Murzynem i później dopiero ewentualnie staje się człowiekiem, jeżeli w ogóle już dochodzi do takich ostateczności.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Do doliny Dniestru pojęcia te zostały przeniesione z Zachodu stosunkowo późno i nie jestem pewien, czy i dziś jeszcze nie są tam rzeczą nową i obcą. Na zachodzie Europy widzimy wszędzie wzdłuż granic językowych...</description>
				<pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/stempowski-wdoliniedniestru.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/stempowski-wdoliniedniestru.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Verlaine, «Święto zboża»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Paula Verlaine&amp;#8217;a &lt;em&gt;Święto zboża&lt;/em&gt; w tłumaczeniu Stanisława Korab-Brzozowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Oto jest świę†o zboża, oto jest święto chleba&lt;br /&gt;W mej wiosce, którą dzisiaj oglądam na nowo!&lt;br /&gt;Dokoła gwar radosny, a blask spływa z nieba&lt;br /&gt;Tak biały, że cień każdy barwi się rózowo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ze świstem sierp raz po raz w fali złotych kłosów&lt;br /&gt;Zanurza się i miga błyskawicą lśnienia;&lt;br /&gt;Dolina pełna ludzi, snopów i pokosów,&lt;br /&gt;I z każdą niemal chwilą obraz pól się zmienia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uwijają się żeńce, wszędzie ruch i życie,&lt;br /&gt;A słońce, sprawca żniwa spokojny, wciąż płonie&lt;br /&gt;I pracuje bez przerwy, ażeby obficie&lt;br /&gt;Sok i słodycz we winnem nagromadzić gronie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O pracuj, stare słońce, na chleb i na wino,&lt;br /&gt;Karm człeka mlekiem ziemi i podaj mu czaszę&lt;br /&gt;Z której zdroje boskiego...</description>
				<pubDate>Fri, 10 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/verlaine-swietozboza.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/verlaine-swietozboza.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Przerwa-Tetmajer, «Dzwony św. Piotra w Rzymie»</title>
				<description>&lt;p&gt;Kolejny z włoskich obrazków Kazimierza Przerwy-Tetmajera: &lt;em&gt;Dzwony św. Piotra w Rzymie&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Za każdym grzmotem dzwonów, zda się, że wylata,&lt;br /&gt;Z kopuły huf aniołów w cztery strony świata,&lt;br /&gt;A każdy, z wichrem włosów w swej ręce olbrzyma&lt;br /&gt;Miecz płomienny, w źrenicach sto błyskawic trzyma,&lt;br /&gt;I lecą&amp;#8230; Ziemia gnie się&amp;#8230; Nad miasty i sioły&lt;br /&gt;Zawisają spiżową chmurą te anioły,&lt;br /&gt;I zda się, swoją straszną i ogromną mocą&lt;br /&gt;Słońce strącą gdzieś w przepaść i niebo zdruzgocą!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 07 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/tetmajer-dzwonyswpiotrawrzymie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/tetmajer-dzwonyswpiotrawrzymie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Anonimowa «Spowiedź»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8211; Komorowski &lt;em&gt;Spowiedź&lt;/em&gt; moją będzie czytał &amp;#8211; poszepnął mi przyjazny nam poeta, którego nazwiska wszelako, bez jego zezwolenia, tutaj nie wymieniam. [&amp;#8230;]&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Była to spowiedź Żyda, który głęboko i gorzko swoją czuje niedolę, jako paria wpośród chrześcijańskiej społeczności. I zawierał nieco drażliwy ustęp.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Komorowski usiadł na środku salonu. A było wtedy wiele, bardzo wiele osób. Wszystko przycichło od razu, że przypomniało się wyrzeczenie dawne: jak gdyby makiem zasiał.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zaczął czytać pięknie, wyraziście, dźwięcznie, jak zawsze. Uwaga była do najwyższego podnieconą stopnia. Wtem przychodzi ów ustęp wspomniany:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Czyż całe życie zasług nie zdołało&lt;br /&gt;Miłości od was braterskiej wyprosić?&lt;br /&gt;Czyż było jeszcze poświęceń nie dosyć?&lt;br /&gt;Czyż było jeszcze chrztów krwawych za...</description>
				<pubDate>Mon, 06 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/wilkonska-spowiedz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/wilkonska-spowiedz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Maeterlinck, «Modlitwa»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Maurice&amp;#8217;a Maeterlincka &lt;em&gt;Modlitwa&lt;/em&gt; w tłumaczeniu poety Stanisława Korab-Brzozowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O bądź mi, Panie, ku pomocy,&lt;br /&gt;Żem nie na progu moich chęci!&lt;br /&gt;Ma dusza blada jest z niemocy,&lt;br /&gt;I z białej trudów niepamięci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma dusza w bezczynności męce,&lt;br /&gt;Ma dusza blada z łez i łkania&lt;br /&gt;Patrzy, jak jej znużone ręce&lt;br /&gt;Nad kwiatem drżą, co bez świtania.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A gdy me serce, tchnąc agonią,&lt;br /&gt;Bańki różowych snów rozwiewa,&lt;br /&gt;Dusza ma wiotką z wosku dłonią&lt;br /&gt;Księżyca pełnię mdłą podlewa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Księżyca pełń, gdzie przeźroczeją&lt;br /&gt;Lilie pożółkłe dni jutrzejszych;&lt;br /&gt;Księżyce pełnię, w której mdleją&lt;br /&gt;Cienie mych rąk coraz smutniejszych.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 04 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/maeterlinck-modlitwa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/maeterlinck-modlitwa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Pisanki wielkanocne</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Encyklopedii staropolskiej&lt;/em&gt; Zygmunta Glogera:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pisanki, zwane także piskami i kraszankami, jaja malowane na Wielkanoc. O malowaniu jaj w starożytności mamy już wzmianki w dziełach Owidjusza, Plinjusza i Juwenala. Zwyczaj barwienia jaj wielkanocnych w Polsce jest prawdopodobnie tak dawny, jak wprowadzenie wiary chrześcijańskiej. Wincenty Kadłubek, biskup krakowski, w kronice swojej z początku w. XIII mówi: &amp;#8220;Polacy z dawien dawna byli zawistni i niestali, bawili się z panami swymi jak z malowanemi jajkami (&lt;em&gt;pictis ovis&lt;/em&gt;)&amp;#8221;. Wyrażenie to Kadłubka jest ciekawe, dowodzi bowiem, że nietylko zwyczaj malowania jaj wielkanocnych był już w wieku XIII powszechny w Polsce, ale i zabawa z niemi, zwana dziś &amp;#8220;na wybitki&amp;#8221;, &amp;#8220;w bitki&amp;#8221;, w której dwaj przeciwnicy uderzają swoje pisanki jedna o drugą, a który stłucze jajko...</description>
				<pubDate>Fri, 03 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/04/wielkanoc-pisanki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/04/wielkanoc-pisanki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Chiaromonte a Camus</title>
				<description>&lt;p&gt;Po śmierci Camusa tak rozpoczął swoje wspomnienie Nicola Chiaromonte, włoski eseista i przyjaciel autora &lt;em&gt;Dżumy&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Umarł człowiek, a my przypominamy sobie jego twarz, gesty, zachowanie i chwile przeżyte razem z nim, gdyż chcemy raz jeszcze ujrzeć jego postać, już na zawsze utraconą. Umarł pisarz, więc przychodzi nam na myśl jego twórczość, jego kolejne książki, łączące je idee i poszukiwanie nagłębszego sensu poprzez ukazane w nich żywe działanie, gdyż chcemy dociec, jakie racje wyzwalały ten wewnętrzny impuls, który decydował o pisaniu, na zawsze już przerwanym. Jednak ani postaci człowieka nie oddadzą przywoływane wspomnienia, ani osobowości pisarza &amp;#8211; rozpatrywane na nowo dzieło; człowieka nie ukaże pisarz ani pisarza człowiek. Wszystko jest fragmentaryczne, wszystko pozostaje niepełne, nad wszystkim śmiertelność roztacza swoją władzę nawet...</description>
				<pubDate>Fri, 06 Mar 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/03/chiaromonte-camus.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/03/chiaromonte-camus.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Freud o religii</title>
				<description>&lt;p&gt;Według Sigmunda Freuda &amp;#8211; esej &lt;em&gt;Dyskomfort w kulturze&lt;/em&gt; z książki &lt;em&gt;Kultura jako źródło cierpień&lt;/em&gt; &amp;#8211; religia to &amp;#8211;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;system doktryn i obietnic, który z jednej strony z pozazdroszczenia godną kompletnością objaśnia mu zagadkę tego świata, z drugiej zaś zapewnia go, że nad jego życiem czuwać będzie troskliwa Opatrzność, wynagradzająca mu każdy zawód, jakiego dozna w trakcie ziemskiej egzystencji. Zwykły człowiek nie może wynagrodzić sobie tej Opatrzności inaczej niż pod postacią wspaniale wywyższonego Ojca. Tylko taki Ojciec wie, co potrzebne dziecięciu ludzkiemu, tylko jego można zmiękczyć prośbami, tylko jego gniew można uśmierzyć oznakami pokuty. To wszystko jest w tak oczywisty sposób infantylne, tak obce rzeczywistości, że przyjazny człowiekowi intelekt nie bez bólu dopuszcza do siebie myśl, iż oto ogromna większość śmiertelników...</description>
				<pubDate>Thu, 05 Mar 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2015/03/freud-religia.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2015/03/freud-religia.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>