<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Gall Anonim o cnotach Chrobrego</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Galla Anonima &lt;em&gt;Kroniki polskiej&lt;/em&gt; w tłumaczeniu Romana Grodeckiego rozdział 12 I księgi &amp;#8212; &lt;em&gt;Jak to Bolesław przechodził swoje ziemie, nie krzywdząc ubogich&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Za jego bowiem czasów nie tylko komesowie, lecz nawet ogół rycerstwa nosił łańcuchy złote niezmiernej wagi; tak opływali [wszyscy] w nadmiar pieniędzy. Niewiasty zaś dworskie tak chodziły obciążone złotymi koronami, koliami, łańcuchami na szyję, naramiennikami, złotymi frędzlami i klejnotami, że gdyby ich drudzy nie podtrzymywali, nie mogłyby udźwigać tego ciężaru kruszców. A takiej jeszcze wziętości udzielił Bóg Bolesławowi i tak wszyscy byli jego widoku spragnieni, że jeśli przypadkiem oddalił kogoś sprzed swego oblicza na krótki czas za niewielkie jakieś przestępstwo, to choć tenże zażywał wolności i swych dóbr, jednak jak długo nie był przywrócony do łaski i...</description>
				<pubDate>Sat, 26 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/anonim-boleslawacnoty.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/anonim-boleslawacnoty.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Janion o hermeneutyce</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Marii Janion &lt;em&gt;Hermeneutyka&lt;/em&gt; (z tomu &lt;em&gt;Humanistyka: poznanie i terapia&lt;/em&gt;), 1972 rok:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Zbrodnicza lekcja, jakiej faszyzm udzielił Europie, nie powinna pójść w zapomnienie. Hermeneutyka powołana jest do tego, by nie dopuszczać do zmiany struktury tradycji, do jej deformacji, by utrzymywać tradycję przy życiu, by bronić uniwersalnych znaczeń europejskich, by powtarzać i dowodzić, że np. słowo &amp;#8220;ludzkość&amp;#8221; zawsze znaczyło to samo w tradycji europejskiej, że nie można go dowolnie kształtować i wypaczać &amp;#8212; gdyż może się to odbyć tylko za cenę odstąpienia i od słowa, i od ludzkości samej. Tak rozumiana przez hermeneutykę tradycja i zanurzone w niej arcydzieła wyznaczają miarę humanizmu. I tak pojąć można zadanie hermeneutyki wypowiedziane w nakazie &amp;#8220;strzeżenia, tradycji&amp;#8221;. Ale hermeneuta to taki pilnujący skarbca tekstów...</description>
				<pubDate>Fri, 25 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/janion-hermeneutyka.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/janion-hermeneutyka.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lubomirski o Tacycie</title>
				<description>&lt;p&gt;W &lt;em&gt;Rozmowach Artaksesa i Ewandra&lt;/em&gt;, uroczej językowo protoplaście polskiej nowelistyki lub eseistyki, jak kto woli, taką pochwałę Tacyta zamieścił Stanisław Herakliusz Lubomirski, wieloletni kandydat do korony polskiej, a po godzinach średniej jakości poeta barokowy:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Historyjej rzymskiej najsławniejszy w styl po dziś dzien słynie Tacyt i najwięcej z niego tekstu teraźnieszego politycy zażywają. Drudzy też już go tak powszechnym uczynili, że każdy, nawet dzieci, byle sobie gębę (jako owo mówią) łaciną pomazali, czasem i bez rozsądku czytają go. Jest jego styl nad wszystkie inne historyczne najzwięźlejszy i tym najrzadszy, że wszystkie politycznych rządów kunszty i sztuczne postępki różnych osób, nawet i przyrodzenia każdego własnym opisaniem a krótkim i węzłowatym stylem wyraża tak dalece, że każde jego słowo ma wielką energiją i...</description>
				<pubDate>Thu, 24 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/lubomirski-tacyt.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/lubomirski-tacyt.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O polską słomę</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815&amp;#8211;1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie wszyscy czytelnicy &amp;#8220;Kuriera&amp;#8221; odznaczali się tak wzorowym zrozumieniem potrzeb kraju jak ów prowincjonalny szlachcic, &amp;#8220;obywatel powiatu pułtuskiego&amp;#8221;, który w liście nadesłanym redakcji i wydrukowanym 6 lutego apelował: &amp;#8220;Nie zależyż od nas samych, abyśmy przez wzgląd na niedostatek przestali trwonić grosz na zbytkowe cudzoziemszczyzny? [&amp;#8230;] a tak i konsumpcja pomnoży się w kraju, i pieniądz zostaje w domu&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Taką właśnie obywatelską postawę stara się propagować świadomy swego wpływu &amp;#8220;Kurier&amp;#8221;. Cierpliwie i wytrwale przypomina i uświadamia. Na przykład 30 maja:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Fabryka pani Bourne przy ulicy Senatorskiej pod nro 477 zasługuje na uwagę. Przykłada ona wszelkiego starania do wydoskonalenia kapeluszów słomianych [&amp;#8230;] ta krajowa rękodzielnia przewyższa wiele zagranicznych,...</description>
				<pubDate>Wed, 23 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/polska-sloma.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/polska-sloma.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Słowacki, «Szli krzycząc Polska! Polska!»</title>
				<description>&lt;p&gt;Juliusza Słowackiego wiersz &lt;em&gt;Szli krzycząc: Polska! Polska!&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Szli krzycząc: &amp;#8220;Polska! Polska!&amp;#8221; &amp;#8212; wtem jednego razu&lt;br /&gt;Chcąc krzyczeć zapomnieli na ustach wyrazu;&lt;br /&gt;Pewni jednak, że Pan Bóg do synów się przyzna,&lt;br /&gt;Szli dalej krzycząc: &amp;#8220;Boże! ojczyzna! ojczyzna&amp;#8221;.&lt;br /&gt;Wtem Bóg z Mojżeszowego pokazał się krzaka,&lt;br /&gt;Spojrzał na te krzyczące i zapytał: &amp;#8220;Jaka?&amp;#8221;&lt;br /&gt;A drugi szedł i wołał w niebo wznosząc dłonie:&lt;br /&gt;&amp;#8220;Panie! daj, niech się czują w ludzi milijonie&lt;br /&gt;Jedno z nimi ukochać, jedno uczuć zdolny,&lt;br /&gt;Sam choć mały, lecz z prawdy &amp;#8212; zaprzeczyć im wolny&amp;#8221;.&lt;br /&gt;Wtem Bóg nad Mojżeszowym pokazał się krzakiem&lt;br /&gt;I rzekł: &amp;#8220;Chcesz ty, jak widzę, być dawnym Polakiem&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 22 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/slowacki-szlikrzyczacpolskapolska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/slowacki-szlikrzyczacpolskapolska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Chouraqui o «Pieśni nad Pieśniami»</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wstępu Miłosza do tłumaczenia &lt;em&gt;Pieśni nad Piesniami&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;André Chouraqui, pochodzący z Algieru i wychowany w kulturze francuskiej, jest autorem nowego, dosłownego przekładu Biblii na francuski z hebrajskiego i greckiego. To, co mówi w swoim wstępie do &lt;em&gt;Pieśni nad Pieśniami&lt;/em&gt;, jest tak piękne i wzruszające, że muszę go zacytować:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Urodziłem się w rodzinie żydowskiej wiernej tradycjom Izraela: od najmniejszego słyszałem, jak śpiewano &lt;em&gt;Pieśń nad Pieśniami&lt;/em&gt; zachowując starożytne rytmy, które natchnęły śpiew gregoriański. Jako dziecko co piątek na wieczornym nabożeństwie czułem tę samą żąrliwość co wszyscy zgromadzeni w naszej pięknej synagodze w Aïn-Témouchent, kiedy intonowano &lt;em&gt;Pieśń&lt;/em&gt; na początku liturgii Szabatu. Wszyscy, mężczyźni, kobiety, dzieci, śpiewali ten tekst albo słuchali go jak w ekstazie. Był to niewątpliwie tekst sakralny, pieśń transcendentna....</description>
				<pubDate>Mon, 21 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/milosz-piesnnadpiesniami.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/milosz-piesnnadpiesniami.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lange, «Kto tam?»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Rozmyślań&lt;/em&gt; Antoniego Lange wiersz &lt;em&gt;Kto tam?&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Czasem, gdy noc mię czarną swoją mgłą osłoni, &lt;br /&gt;Śni mi się, że gwałtownie ktoś do drzwi mych dzwoni, &lt;br /&gt;Wzywając mnie do pilnej nieoczekiwanej &lt;br /&gt;Sprawy. &amp;#8212; Budzę się &amp;#8212; wstaję &amp;#8212; spieszę nieodziany &amp;#8212;&lt;br /&gt;Drżę z zimna, ale we mnie żyje pełna wiara, &lt;br /&gt;Że to ktoś rzeczywisty dzwoni, nie zaś mara. &lt;br /&gt;Łańcuch opuszczam, klucz wykręcam, drzwi otwieram &lt;br /&gt;I w czeluście otwartych sieni w mrok spozieram.&lt;br /&gt;Kto tam?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Szary świt już tu pełga, a ja widzę z trwogą &amp;#8212; &lt;br /&gt;Że tam za drzwiami nie ma nikogo.&lt;br /&gt;Nikogo?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nie &amp;#8212; tam ktoś jest &amp;#8212; na pewno &amp;#8212; ktoś z nieskończoności &amp;#8212;&lt;br /&gt;Ale jak się przyjmuje takich wielkich gości? &lt;br...</description>
				<pubDate>Sun, 20 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/lange-ktotam.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/lange-ktotam.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Sęp-Szarzyński, «Sonet III»</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sonet III. Do najświętszej Panny&lt;/em&gt; Mikołaja Sępa-Szarzyńskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Panno bezrówna, stanu człowieczego&lt;br /&gt;Wtora ozdobo, niepsowała w której&lt;br /&gt;Pokora serca, ni godność pokory,&lt;br /&gt;Przedziwna matko stworzyciela swego!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ty głowę starwszy smoka okrutnego,&lt;br /&gt;Którego jadem świat był wszystek chory,&lt;br /&gt;Wziętaś jest w niebo nad wysokie Chory.&lt;br /&gt;Chwalebna szczęścia używasz szczyrego.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tyś jest dusz naszych jak Księżyc prawdziwy,&lt;br /&gt;W którym wiecznego baczymy promienie&lt;br /&gt;Miłosierdzia, gdy na nas grzech straszliwy&lt;br /&gt;Przywodzi smutnej nocy ciężkie cienie!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ale Ty zarzą już nam nastań raną,&lt;br /&gt;Pokaż twego Słońca światłość żądaną.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;(J.S. Gruchała w swoim wydaniu poezji Sępowych z 1997 roku nieco inaczej uwspółcześnia: &amp;#8220;niepsowała&amp;#8221; zamienia się w &amp;#8220;nie psowała&amp;#8221;, a kończy wykrzyknikiem).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wiersz objaśnia w przypisach profesor Uniwersytetu Jagiellońskiego, filolog klasyczny Tadeusz Sinko:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;bezrówna — bez równej sobie;&lt;br /&gt;wtóra...</description>
				<pubDate>Sat, 19 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/sepszarzynski-sonet3.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/sepszarzynski-sonet3.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Casorati, «La Preghiera»</title>
				<description>&lt;p&gt;Chociaż wygląda jak rasowy Klimt, ten obraz z 1914 roku, pod tytułem &lt;em&gt;La Preghiera&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Modlitwa&lt;/em&gt;) wyszedł spod pędzla Felice Casoratiego.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='La Preghiera' src='/assets/casorati-lapreghiera.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 18 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/casorati-lapreghiera.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/casorati-lapreghiera.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O pamięci Wojciecha Kossaka</title>
				<description>&lt;p&gt;Wpis z &lt;em&gt;Drugiego dziennika&lt;/em&gt; Jerzego Pilcha (9 września 2012):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Z dziejów zaniku:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wojciech Kossak wciąż jeszcze wyglądał na Don Juana w średnim wieku i odnosił wciąż piękne sukcesy po sypialniach, kiedy już zawodziła go pamięć i raz po raz widziałeś, że nie bardzo wie, co się z nim dzieje. Ludwiś Morstin opowiadał, że spotkawszy raz Kossaka, odebrał od niego powinszowania za &lt;em&gt;Lillę Wenedę&lt;/em&gt; (Morstin był autorem &lt;em&gt;Lilii&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Początkowo myślałem &amp;#8212; mówił Ludwiś &amp;#8212; że stary pomylił tytuły. Ale kiedy opowiedział mi treść mojej sztuki, przekonałem się, że po prostu wziął mnie za Słowackiego.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;(Jan Lechoń, &lt;em&gt;Dziennik&lt;/em&gt;, tom 1, str. 405).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Czy dla czytelnika dzisiejszego (specjalnie dla dzisiejszego młodego czytelnika) dodawać informację, że Wojciech Kossak...</description>
				<pubDate>Thu, 17 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/pilch-wojciechkossak.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/pilch-wojciechkossak.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>