<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Słowacki o Malczewskim</title>
				<description>&lt;p&gt;Juliusz Słowacki o Antonim Malczewskim w liście do matki (15 lipca 1833):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Patrząc co dnia na szczyt góry Mont Blanc, przychodzi mi często na myśl Malczewski, który po śmierci jednym poematem tak urósł, że prawie głową przewyższa naszych poetów. Przebiegając opisanie wejścia na górę Mont Blanc, znalazłem na ostatniej karcie, między wyliczonymi bohaterami tego trudnego przedsięwzięcia, imię Malczewskiego, ale skaleczone tak, że gdybym skądinąd o jego wędrówce na górę nie wiedział, tobym się był o tożsamości osoby nie domyślił&amp;#8230; Nie wiem dlaczego, ale myśl o Malczewskim została głęboko w moich dumaniach utkwiona. Zdaje mi się, że jest coś podobieństwa między nami, ale burza jeszcze mnie nie złamała.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 10 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/slowacki-malczewski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/slowacki-malczewski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Perzyński, «Rozmowa»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wspominany przez Boya-Żeleńskiego wiersz Włodzimierza Perzyńskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Rozmowa&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pójdź, dziewczę, siądź mi na kolana,&lt;br /&gt;Nagie ręce zarzuć mi na szyję&amp;#8230;&lt;br /&gt;Pieść mnie, całuj, patrz, już ledwo żyję,&lt;br /&gt;Nic nie nęci mnie i w nic nie wierzę,&lt;br /&gt;Po otchłaniach bezsłonecznych błądzę,&lt;br /&gt;A żyć pragnę&amp;#8230; Ratuj mnie kochana&amp;#8230;&lt;br /&gt;Pieść mnie, całuj, rób, co chcesz, a szczerze&lt;br /&gt;Z całej duszy&amp;#8230; jeszcze mam pieniądze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Co? Ty dziwisz się, żem taki młody?&lt;br /&gt;Może&amp;#8230; może&amp;#8230; lecz już wyschło serce,&lt;br /&gt;Tak nieznacznie iskrę po iskierce&lt;br /&gt;Przytłumiałem w niem&amp;#8230; nie z własnej woli&lt;br /&gt;Mniejsza o to&amp;#8230; dzisiaj dusza pusta&lt;br /&gt;Jeśli szuka, to letejskiej wody&amp;#8230;&lt;br /&gt;Nie rozumiesz? Co tam!&amp;#8230; to tak boli&amp;#8230;&lt;br /&gt;Lepiej pieść mnie&amp;#8230; wessij mi się w usta,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wiesz co&amp;#8230; bawmy się, szepcz mi do ucha,&lt;br /&gt;Że...</description>
				<pubDate>Sun, 09 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/perzynski-rozmowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/perzynski-rozmowa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>«Pieść mnie, całuj, mam jeszcze pieniądze!»</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze &lt;em&gt;Znasz-li ten kraj?&lt;/em&gt; Boya:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W Polsce nie ma kultu tradycji, mimo żeby się zdawało przeciwnie. Inaczej na pewno odbywałaby się, raz do roku, tradycyjna wódka starych Przybyszewszczyków, na której spotkaliby się wszyscy, bez względu na koleje, jakimi potoczyły się ich losy. Spotkałbym się tam z Grzymałą-Siedleckim, i z dobrym Jasiem Kleczyńskim, i z dr Zofią Daszyńską-Golińską, z którą tańczyliśmy szalone galopki, i &amp;#8212; jeżeli gdzieś żyje &amp;#8212; z niejakim B&amp;#8230;kim, z którym brataliśmy się rok cały, nie wiedząc, że się inaczej nazywa i że ma z policją poważne zatargi bynajmniej nie polityczne. Przyszedłby z pewnością &amp;#8212; gdyby żył! &amp;#8212; chętnie na tę wódkę Perzyński, Perz, młodziutki wówczas chłopiec, delikatny, dyskretny, który drukował w &amp;#8220;Życiu&amp;#8221; pierwsze utwory. W jednym z...</description>
				<pubDate>Sat, 08 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/boy-piescmniecaluj.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/boy-piescmniecaluj.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lenin w Wilnie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Opisać Wilno&lt;/em&gt; Tomasa Venclovy:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wśród innych narodowości [w Wilnie] również nie brakło socjalistów. Czasem wydawało się, że to właśnie do nich będzie należała przyszłość. Wilno odwiedził sam Lenin &amp;#8212; wówczas jeszcze nie wódz bolszewików, lecz dwudziestopięcioletni Władimir Uljanow, wprawdzie już wtedy fanatycznie wierzący w absolutną przewagę socjalizmu i zwycięstwo, które da się udowodnić naukowo. Jego wizyta miała komiczne następstwa po upływie ponad siedemdziesięciu lat. Władza radziecka obchodziła właśnie setną rocznicę urodzin Lenina, była to ostatnia próba utrzymania przy życiu wszystkim obrzydłej ideologii. Kazano więc znaleźć dom, w którym nocował wódz, by umieścić tam tablicę pamiątkową i sfilmować tę uroczystość. Do tej pory tablica wisiała jedynie na budynku dworca kolejowego, w jedynym miejscu, gdzie niewątpliwie postała noga Lenina (w Wilnie...</description>
				<pubDate>Fri, 07 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/venclova-lenin.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/venclova-lenin.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Miłosz o totalitaryzmach</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Tomasa Venclovy &lt;em&gt;Miłosz na wileńskim tle&lt;/em&gt; (z książki &lt;em&gt;Powroty do Litwy&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Doczekawszy się drugiej radzieckiej okupacji, niebawem nielegalnie przekroczył on [Miłosz] granicę i znalazł się w okupowanej przez nazistów Warszawie. Było to nader ryzykowne, zwłaszcza przekraczanie granicy &amp;#8212; nieważne, po której stronie zostałby zatrzymany, i tak zostałby rozstrzelany lub wysłany do obozu koncentracyjnego. W przypadku człowieka o lewicowych poglądach &amp;#8212; a Miłosz właśnie nim był &amp;#8212; ucieczka z kraju zarządzanego przez nazistów mogła wydawać się dziwna. Ale zdaniem Miłosza &amp;#8212; z którym wypada się zgodzić &amp;#8212; faszyzm był stuprocentowym, łatwym do rozpoznania złem, tymczasem demoniczna mieszanka stworzona przez Lenina, ukrywająca przemoc pod frazesami humanizmu, stwarzała większe zagrożenie: demoralizowała świadomość, paraliżowała. Nieszczęście to dosięgło wielu ówczesnych lewicowców, którzy może...</description>
				<pubDate>Thu, 06 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/milosz-totalitaryzmy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/milosz-totalitaryzmy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Towianizm u Wilkońskich</title>
				<description>&lt;p&gt;Pisze Paulina Wilkońska:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pamiętam, że właśnie wtedy [&amp;#8230;] Aleksander Niewiarowski wykładał mi naukę Towiańskiego. Niewiele z niej pojęłam, chociaż dość ciekawo słuchałam. A August wszystkim powtarzał następnie:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aleksander pouczał żonę moją, że tak we wierzbie, jak i w trawie należy się uznać za siostry. I że wtedy dopiero, gdy twór każdy z osobna swobodnym i wolnym zostanie, gdy nie będziemy jedli mięsa z braci: wołu, barana, cielęcia, indyka itp., ni też sióstr: pietruszki, marchewki, cybuli itd., cały ogół szczęśliwym zostanie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wszyscy się zabawili, a najwięcej śmiał się sam Niewiarowski.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Swoją drogą &amp;#8212; dobre nazwisko jak na towiańczyka.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 05 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/wilkonski-towianizm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/wilkonski-towianizm.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rękoczyny w sporze o Sienkiewicza</title>
				<description>&lt;p&gt;W 1903 roku niechętny modernistom &amp;#8220;Kurier Teatralny&amp;#8221; rozpisał ankietę o ocenie utworów dramatycznych &amp;#8220;młodzieży pesymistyczno-zmysłowej&amp;#8221; &amp;#8212; a chodziło głównie o popularnego wtedy Stanisława Przybyszewskiego. Odpowiedział m.in. Henryk Sienkiewicz słynnym już swoim listem o &amp;#8220;rui i porubstwie&amp;#8221;. Tak rozpętała się głośna (i właściwie tląca się i do dzisiaj!) awantura o Sienkiewicza, którego od razu zaatakowali wtedy, z najróżniejszych pozycji, m.in. Stanisław Brzozowski i Wacław Nałkowski.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;W obronie autora &lt;em&gt;Trylogii&lt;/em&gt; stanął publicysta &amp;#8220;Kuriera Warszawskiego&amp;#8221;, Władysław Rabski, którego felieton &amp;#8212; jak pisze Roman Taborski &amp;#8212; &amp;#8220;wywołał całą polemiczną lawinę&amp;#8221;. Odpowiadali m.in. Brzozowski, Nałkowski, redaktor &amp;#8220;Głosu&amp;#8221; Jan Władysław Dawid. Przybyszewski napisał wprost do Sienkiewicza, czy się z Rabskim zgadza. Sienkiewicz nie odpowiedział. Dalsza polemika antysienkiewiczowska &amp;#8212; o której zresztą na pewno jeszcze coś się na...</description>
				<pubDate>Tue, 04 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/rekoczyny-sienkiewicz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/rekoczyny-sienkiewicz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Petőfi, dwa wiersze</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwa wiersze Sándora Petőfiego, słynnego węgierskiego poety romantycznego, w tłumaczeniu Juliusza Wiktora Gomulickiego, świetnego varsavianisty, syna poety Wiktora Gomulickiego. Z tomu &lt;em&gt;Zygzakiem&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Moja pierwsza rola&lt;/em&gt; &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Zostałem oto aktorem&lt;br /&gt;I w pierwszej roli&lt;br /&gt;Wypadło, żem mógł na scenie&lt;br /&gt;Śmiać się do woli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Śmiałem się przeto serdecznie,&lt;br /&gt;Bo rychło zgadłem,&lt;br /&gt;Że w tym zawodzie mi nieraz&lt;br /&gt;Płakać wypadnie.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Duch, że nieśmiertelny, wierzę&lt;/em&gt; &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Duch, że nieśmiertelny, wierzę,&lt;br /&gt;Lecz nie w niebie ma mieszkanie,&lt;br /&gt;Jeno tutaj, na tym świecie,&lt;br /&gt;Długie jeszcze wędrowanie.&lt;br /&gt;Pomnę, że wśród innych wcieleń&lt;br /&gt;W Rzymie zwałem się Kasjuszem,&lt;br /&gt;W Szwajcarii &amp;#8212; Wilhelmem Tellem,&lt;br /&gt;A w Paryżu &amp;#8212; Demoulins&amp;#8217;em&amp;#8230;&lt;br /&gt;I tu jeszcze kimś zostanę.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;(W PIW-owskim zbiorze poezji Petőfiego znalazłem te same tłumaczenia podpisane &amp;#8212; Barbara Skalska. O samej pani...</description>
				<pubDate>Mon, 03 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/petofi-dwawiersze.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/petofi-dwawiersze.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>W XIX-wiecznym Wilanowie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815&amp;#8211;1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W piękne ranki, a zwłaszcza popołudnia, chętnie wybierano się na dalsze spacery. Szukano rozrywki i malowniczych widoków poza rogatkami Warszawy. Pociągał niektórych Natolin, urządzony w angielskim guście, z ogrodem-zwierzyńcem, z wytwornym pałacykiem odbijającym wesoło od smutnej raczej okolicy. Innych Królikarnia ze wspaniałym widokiem na całą wilanowską dolinę. Ulubionym jednak nade wszystko miejscem zbiorowym wypraw były wspaniałe ogrody Wilanowa, imponujące niebotycznymi konarami drzew, najpiękniejsze w Polsce. Wilanów dystansował nawet Łazienki, pociągające kaskadami, amfiteatrem na wyspie, kamiennymi posągami i piękną architekturą budowli. Łazienki były systematycznie okupowane przez mieszczańską publiczność stolicy, ściągającą tu dorożkami lub piechotą. Tymczasem dalej położony, malowniczy Wilanów był celem strojnych kuligów.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;#8220;Od wielu lat warszawianie, ukończywszy...</description>
				<pubDate>Sun, 02 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/w-wilanowie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/w-wilanowie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Boy o mesjanizmie</title>
				<description>&lt;p&gt;Nietrudny do przewidzenia komentarz Tadeusza Boya-Żeleńskiego do mesjanizmu z &lt;em&gt;Brązowników&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nie ma zapewne trudniejszej rzeczy niż &amp;#8220;trzeźwy&amp;#8221; sąd o mesjanizmie. Trzeźwy sąd o nietrzeźwości będzie zawsze bardzo mizerny. Mówi się o dobrodziejstwach mesjanizmu jako talizmanu, który w danej epoce ocalił duszę polską i jej zdolność do życia. Jest w tym chyba sporo przesady i niewiary w żywotność narodu. Czesi, Bułgarzy przetrwali cięższe może opresje nie będąc Mesjaszem narodów. Ale trudno się dziwić, że gdzie choroba zdaje się beznadziejna, a lekarze opuszczą chorego, zjawiają się znachorzy. Towiański był naszym znachorem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 01 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/03/boy-mesjanizm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/03/boy-mesjanizm.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>