<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Nowe Ateny — zbitka barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych — anegdot z towarzystw wszelkiego autoramentu — literackich plotek różnej akuratności. Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, jak mawiał Benedykt Chmielowski</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Staff, «Dymy»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Leopolda Staffa &lt;em&gt;Dymy&lt;/em&gt;, zadedykowany &amp;#8212; Julianowi Tuwimowi, który zresztą do końca życia uważał Staffa za poetyckiego mistrza, a siebie za skromnego ucznia.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na przedzmierzchową miasta wrzawę&lt;br /&gt;Dymów pokłada się zasłona,&lt;br /&gt;Słońce zachodzi wielkie, krwawe&lt;br /&gt;I złe jak serce faraona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po piramidach mrówczej pracy&lt;br /&gt;Gnuśnieją kłody rąk z rozkoszą.&lt;br /&gt;Prostują zgięty grzbiet garbaci&lt;br /&gt;Worami, które przez dzień noszą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalendarz kartkę z siebie zdziera,&lt;br /&gt;Wieczór spokoju w domu czeka,&lt;br /&gt;Zielona furtka się otwiera,&lt;br /&gt;Mój czarny piesek na mnie szczeka.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 31 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/staff-dymy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/staff-dymy.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tuwim do Staffa</title>
				<description>&lt;p&gt;Fragment listu Juliana Tuwima do Leopolda Staffa z 1946 roku:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Poldziu najukochańszy! Twój list przyszedł do mnie tuż przed świętami i wcale sobie przedstawić nie możesz, jaka to była piękna gwiazdka dla mnie! O tym, żeście się uratowali, wiedziałem już od paru miesięcy, ciągle marzyłem, że się odezwiesz &amp;#8212; aż tu nagle list! List od Staffa! I ten sam charakter pisma co 35 lat temu. Tyle właśnie mija, gdy z Piekarskiej 15 poszedł Twój pierwszy list na ul. Andrzeja 40. Ze Lwowa do Łodzi. Dziś, z New Yorku do Pławowic, piszę z miłością nie mniejszą niż ta dawna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moi Kochani! Co to za szczęście, jaki cud, żeście to wszystko znieśli, przetrwali! Co za radość, altissime Poeta, że istniejsze i &amp;#8212;...</description>
				<pubDate>Thu, 30 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/tuwim-staff.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/tuwim-staff.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Balmont, «Sztyletowe słowa»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Konstantego Balmonta &lt;em&gt;Sztyletowe słowa&lt;/em&gt; w przekładzie Juliana Tuwima:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Już mam dość tych zwiewnych śnień, Dość tych godów harmonijnych, Dość zachwytów wzniosłych, drżeń, Kołysanek melodyjnych! Chcę rozedrzeć blaski zórz I błękity snów gasnących! Teraz &amp;#8212; gmachów chcę płonących, Teraz &amp;#8212; chcę ryczących burz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Upojenie, sen głęboki Myśl przytępia złudą mar, Niech więc drgną w mym sercu mroki, Niechaj z mórz wybuchnie żar! Dziś chcę nowych strun rozdzwonnych Dla mych nowych uczt i snów! Sztyletowych pragnę słów I okrzyków chcę przedzgonnych!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 29 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/balmont-sztyletoweslowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/balmont-sztyletoweslowa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Baudelaire, scenka paryska</title>
				<description>&lt;p&gt;Scenka paryska z &lt;em&gt;Malarza życia nowoczesnego&lt;/em&gt;, eseju Charles&amp;#8217;a Baudelaire&amp;#8217;a:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Przy drzwiach kawiarni, oparty o szyby oświetlone od wewnątrz i zewnątrz, rozparł sie jeden z tych głupców, których elegancja jest dziełem krawca, a głowa dziełem fryzjera. Obok, z nogami na nieodstępnym taborecie, siedzi jego kochanka, szelma jakich mało, której niemal nic nie brak (to niemal nic, to niemal wszystko, to dystynkcja), by wyglądać na wielką damę. W małych ustach, podobnie jak jej śliczny towarzysz, trzyma ogromne cygaro. Te dwie istoty nie myślą. Czy chociaż pewne, że patrzą? Chyba że ci Narcyzowie głupoty spoglądają na tłum jak na rzekę, która odbija ich obraz. W gruncie rzeczy żyją bardziej dla przyjemności obserwatora niż własnej.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/baudelaire-scenkaparyska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/baudelaire-scenkaparyska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rolicz-Lieder, «Widzenie»</title>
				<description>&lt;p&gt;Sonet Wacława Rolicz-Liedera z pierwszego tomu poezji:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wieczór przenudny! jeden z tych wieczorów,&lt;br /&gt;W których się człowiek rozpływa z tęsknoty:&lt;br /&gt;Książek mam pełno, lecz nie ma ochoty!&lt;br /&gt;Myśli zabrakło jaśniejszych kolorów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Milcząc fliżankę herbaty nalewam:&lt;br /&gt;Tytuń zazwyczaj czas ukraca mile;&lt;br /&gt;Więc farsystańskie zapalam nargile&lt;br /&gt;I ciągnąc smoczek, smutnawo poziewam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W dymie kochanki widzę nikłe cieni,&lt;br /&gt;Trzyma fliżankę, pędzelek, paletkę,&lt;br /&gt;Maluje róże w mgławicznej przestrzeni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Znika; po ścianie gonię jej sylwetkę,&lt;br /&gt;Na widok czarki łza w oczu się mieni:&lt;br /&gt;Toć Ona na niej kładła z róż winietkę.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 27 Oct 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/roliczlieder-widzenie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/roliczlieder-widzenie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Miriam o Zawistowskiej</title>
				<description>&lt;p&gt;Po śmierci Kazimiery Zawistowskiej mąż poetki poprosił Zenona Przesmyckiego o napisanie wstępu do drukowanego wtedy zbioru wierszy (&lt;em&gt;Poezje&lt;/em&gt;, Warszawa 1903):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Raz jeszcze wszystkie&amp;#8230;&lt;br /&gt;Perły mej duszy tęczowo zapłoną&lt;br /&gt;K. Zawistowska&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;I płoną oto, i goreją barwami, i skrzą się słonecznie, i przygasają w mat łzawy, i bielą jaśnieją przeczystą w tym drogocennym relikwiarzu, który zbożna pamięć najbliższych w ręce świata dzisiaj oddaje. Cała istota wnętrzna zmarłej poetki w królewskiej odżywa tu świetności. Gemmata resurgit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kazimiera z Jasieńskich Zawistowska (1870-1902) była pośród pisarzy ostatniego pokolenia jedną z najszlachetniejszych i najbardziej udarowanych natur twórczych: królewski przepych wyobraźni wiązał się w niej z dziecięcą prostotą i szczerością; rośna świeżość dziewczęca, &amp;#8220;woniejąca stepem, łąkami i borem&amp;#8221; &amp;#8212; z ogniem namiętności i uniesień...</description>
				<pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/miriam-zawistowska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/miriam-zawistowska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Zawistowska, «Cieniem byłeś ty dla mnie...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Mistrzowski, sadystyczny nieco wiersz młodpolskiej poetki Kazimiery Zawistowskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Cieniem byłeś ty dla mnie, bladym, wątłym cieniem.&lt;br /&gt;Jak kwiat w wodzie odbity, tracąc woń, kolory,&lt;br /&gt;Żywego tylko kwiatu ma nikłe pozory &amp;#8212;&lt;br /&gt;Tak w twych oczach oczu innych szukałam wspomnieniem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O minionym śnie byłeś dla mnie tylko śnieniem&lt;br /&gt;I przy tobie me myśli, błędne meteory,&lt;br /&gt;Tęczą wspomnień barwiły ów kwiat różnowzory,&lt;br /&gt;Ów kwiat żywy wciąż we mnie &amp;#8212; któregoś ty cieniem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I czasem żal mi ciebie, bo ci jestem dłużną.&lt;br /&gt;Żary duszy twej padły na opokę twardą.&lt;br /&gt;I czasem żal mi ciebie, żeś nie poszedł z wzgardą,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Żeś nie poszedł ode mnie ty, karmion jałmużną!&lt;br /&gt;Tylko został gdzieś w głębi twej pokornej duszy&lt;br /&gt;Jak ślad bicza, pręg krwawy od krwawych katuszy.&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Sat, 25 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/zawistowska-cieniembylestydlamnie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/zawistowska-cieniembylestydlamnie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Jaworski o Peiperze</title>
				<description>&lt;p&gt;Z przedmowy do tomu &lt;em&gt;Tędy. Nowe usta&lt;/em&gt; kilka słów Stanisława Jaworskiego o poecie Tadeuszu Peiperze:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jest coś heroicznego w dziejach człowieka, który wysnuwszy całą swą teorię z podstawowego założenia, że kultura oznacza przezwyciężenie natury, był człowiekiem kulturalnym także i w tym znaczeniu: pochodząc z rodziny zamożnej, potrafił zredukować do minimum swoje potrzeby materialne. Nigdy jednak &amp;#8212; potrzeby swego umysłu. Należał do jednego z ostatnich pokoleń idealistów, którzy widzieli w literaturze doniosłą formę działalności społecznej, nie zaś tylko intratny zawód. Szło mu o taką literaturę, która potrafiłaby podjąć walkę o to, aby Polska, wydobyta z niewoli, wydobyła się także z zacofania; walkę o Polskę nowoczesną, o nowy typ stosunków międzyludzkich, obyczajów i emocji. Szło mu o literaturę stawiającą czytelnikowi wysokie wymagania,...</description>
				<pubDate>Fri, 24 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/jaworski-tadeuszpeiper.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/jaworski-tadeuszpeiper.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O «Dantyszku» Słowackiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Anonimowa rubryka &lt;em&gt;Przezor księgarski&lt;/em&gt; w &lt;em&gt;Kronice Emigracyi Polskiej&lt;/em&gt; (tom VII) z 1839 roku, przygłupia dość recenzja najnowszego poematu Słowackiego, interpunkcja oryginalna:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Poema Piasta Dantyszka herbu Leliwa, o piekle. Paryż, 1839. 16º w księgarni Polskiej. Cena fr. 3. c. 50.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Żywą imaginacyą młodego zapewne autora, podniósł duch wielkiego Włoskiego poety, którego chciał naśladować w &lt;em&gt;patryotycznym&lt;/em&gt; zapale. Gdzie poezya wywija się z samego serca autora, np. Szczesnym i Maryi, są niektóre piękności; ale gdzie naśladowanie Danta, i myśl i smak i język, grzeszą.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 23 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/dantyszek-slowacki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/dantyszek-slowacki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Supervielle, «Kiedy się przypływ nocy...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Jules&amp;#8217;a Supervielle&amp;#8217;a w tłumaczeniu Adama Ważyka:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kiedy się przypływ nocy do ust moich toczy&lt;br /&gt;I krew zupełnie czarna sięga podniebienia,&lt;br /&gt;Wół snu powoli wznosi mnie i wtedy czuję,&lt;br /&gt;Jak się we mnie obraca oś mego spojrzenia.&lt;br /&gt;Wchodzę w obszar zamknięty czującego ciała,&lt;br /&gt;W ten kraj, który oddycha i tętni pod skórą,&lt;br /&gt;Moje kości skałami są tych szorstkich równin,&lt;br /&gt;Gdzie rośnie rzadkie ziele zwane arlizaną,&lt;br /&gt;I tak podróżny, kiedy przybywa z daleka,&lt;br /&gt;Obcym wzrokiem odkrywam swój pejzaż człowieka.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 22 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/10/supervielle-kiedysieprzyplywnocy.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/10/supervielle-kiedysieprzyplywnocy.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>