<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Z życia postaci fikcyjnych</title>
				<description>&lt;p&gt;Jak opowiadał Kazimierz Ehrenberg Boyowi-Żeleńskiemu (&lt;em&gt;Obrachubki fredrowskie&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kiedyś, przed laty, wyszedłszy z przedstawienia &lt;em&gt;Pana Damazego&lt;/em&gt;, zapytałem Blizińskiego [autora rzeczonej komedii]: &amp;#8220;Panie Józefie, niech mi pan powie, czy między Sewerynem a Mańką było coś, czy nie?&amp;#8221; Bliziński popatrzył na mnie i rzekł: &amp;#8220;Pan mnie pierwszy o to pyta. Ja sam mocno się nad tym zastanawiałem po napisaniu sztuki. Myślałem, że któraś aktorka grająca rolę Mańki mi to wyjaśni. Niech pan sobie wyobrazi, żadna klępa nie umiała mi odpowiedzieć&amp;#8230;&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 02 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/zycie-fikcyjne.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/zycie-fikcyjne.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Absynt w poezji i malarstwie</title>
				<description>&lt;p&gt;Jedna z ballad pijackich Antoniego Langego, &lt;em&gt;Absynt&lt;/em&gt;. A poniżej &amp;#8212; znany obraz czeskiego malarza Viktora Olivy, &lt;em&gt;Piják absintu&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Idź ty, nędzarzu nad żywe Paktole,&lt;br /&gt;Gdzie Absynt w strugi wytryska płomienne!&lt;br /&gt;Ich moc letejska wszystkie twe niedole&lt;br /&gt;Pchnie w swych opałów przepaści bezdenne.&lt;br /&gt;Ty, coś ogromem trudu równy pszczole,&lt;br /&gt;Którego ramię od młota brzemienne,&lt;br /&gt;Któremu gorzki spływa pot po czole,&lt;br /&gt;Idź i pij absynt! W jego czarów kole&lt;br /&gt;Zapomnisz życie swe nędzą brzemienne&lt;br /&gt;I wszystkie dni twych rzeczywistych zgrozy&lt;br /&gt;I rozczarowań jęki bezimienne!&lt;br /&gt;Ogniem ci swoim stopi wszystkie mrozy&lt;br /&gt;Absynt nad wszystkie wyższy alkohole!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Idź i pij absynt! Gryzące cię bole&lt;br /&gt; Uciekną przed nim jako mary senne&amp;#8230;&lt;br /&gt; On cię wywiedzie na swobodne pole,&lt;br /&gt; Gdzie na lazurach słońce lśni...</description>
				<pubDate>Sat, 01 Feb 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/02/absynt.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/02/absynt.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mandelsztam, «Jaskółka»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Osipa Mandelsztama w przekładzie Adama Pomorskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Jaskółka&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie wiem, co chciałem mówić, słowa zapomniałem. &lt;br /&gt;Do zjaw pałacu ślepa jaskółka powróci&lt;br /&gt;Ze skrzydłami ściętymi, przezroczystym ciałem &lt;br /&gt;Noc w niepamięci swą piosenkę nuci.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nieśmiertelnik nie kwitnie. Ptaków się nie słyszy.&lt;br /&gt;Koni wśród nocy przezroczysta grzywa. &lt;br /&gt;Płynie po rzece puste czółno ciszy,&lt;br /&gt;A słowo niepamięci wśród świerszczy zażywa.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wydźwiga się jak namiot czy świątyni stropy, &lt;br /&gt;By nagle obłąkaną upaść Antygoną,&lt;br /&gt;Lub jak martwa jaskółka rzucić się pod stopy &lt;br /&gt;Ze stygijską czułością i wicią zieloną.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Gdybyż jasnowidzący wstyd przywrócić rękom, &lt;br /&gt;Wypukłą radość poznawania.&lt;br /&gt;Tak bardzo się Aonid łkania lękam,&lt;br /&gt;Rozziewu, mgiełki, podzwaniania.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W palcach śmiertelnych dźwięk się staje ciałem, &lt;br /&gt;Kochać, poznawać...</description>
				<pubDate>Fri, 31 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mandelsztam-jaskolka.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mandelsztam-jaskolka.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O dobrej woli jednostek</title>
				<description>&lt;p&gt;List Jadwigi Nusbaum do Elizy Orzeszkowej (4 IX 1899, BPW 2629). Nusbaum była z ojcem w Zakopanem, boleśnie dotknął ją akcent antysemicki na odbywającym się tam zjeździe kobiet, gdzie &amp;#8212;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;wniosek jednej z pań brzmiał jak niżej: &amp;#8220;Patriotycznym czynem jest kupowanie tylko u chrześcijan&amp;#8221;. Dziwnie ciemno zrobiło mi się w oczach i dziwnie głucho w sercu. Straszną przepaść spostrzegłam między tym, co ukochałam najsilniej, a tym, z czym wiążą mię korzenie, zapełniać przepaść, zapełniać &amp;#8212; chciało mi się krzyczeć &amp;#8212; ale czym, z kolei nasunęło się pytanie. Co może dobra wola jednostek? Niutku, czy może naprawdę coś pomóc?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 30 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/nusbaum-orzeszkowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/nusbaum-orzeszkowa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Biblioteka Oniegina</title>
				<description>&lt;p&gt;Cytowałem już raz &lt;em&gt;Eugeniusza Oniegina&lt;/em&gt; Aleksandra Puszkina w przekładzie Adama Ważyka &amp;#8212; i zacytuję jeszcze jeden fragment, tym razem poświęcony literaturze romantycznej, w którym Tatiana myszkuje w bibliotece Oniegina. Rozdział siódmy.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;XXII&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Choć wiemy, znając Eugeniusza,&lt;br /&gt;Że machnął ręką na lekturę&lt;br /&gt;I książki posłał do lamusa,&lt;br /&gt;Jednak oszczędził poniektóre:&lt;br /&gt;Zachował &lt;em&gt;Giaura&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;Juana&lt;/em&gt;,&lt;br /&gt;Dołączył dwie lub trzy powieści,&lt;br /&gt;W których się obraz wieku mieści&lt;br /&gt;I całkiem wiernie jest oddana&lt;br /&gt;Nieobyczajna i wyniosła,&lt;br /&gt;Doświadczająca błędnych złud,&lt;br /&gt;Współczesnych ludzi dusza oschła,&lt;br /&gt;Samolubnego serca chłód,&lt;br /&gt;Mózg, co ze światem się poróżnił&lt;br /&gt;I wre, i działa, ale w próżni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;XXIII&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nieraz dojrzała na stronicy&lt;br /&gt;Kreskę paznokciem naznaczoną;&lt;br /&gt;Wtedy uważny wzrok dziewicy&lt;br /&gt;Zaciekawiony żywiej płonął.&lt;br /&gt;Tak poznawała mimochodem,&lt;br /&gt;Jakie sentencje, jakie zdania&lt;br /&gt;Trafiały mu do...</description>
				<pubDate>Wed, 29 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/biblioteka-oniegina.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/biblioteka-oniegina.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Prowincja Warszawa</title>
				<description>&lt;p&gt;Wspomnienie o Warszawie ze Stanisława Szenica biografii Marii Kalergis:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Po hucznym, bogatym Petersburgu, Warszawa wydawała się pani Kalergis miastem prowincjonalnym, biednym i mało pociągającym; jeszcze silniej odnosi to wrażenie później, rozsiewając w swojej korespondencji po każdorazowym przyjeździe z Paryża utyskiwania na rodzinne miasto. Istotnie stolica nasza nawet w dziesięć lat po powstaniu listopadowym i krwawych walkach o miasto nie zabliźniła swych ran, a twarde rządy cesarskie tendencyjnie hamowały jej powrót do życia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pod budowę Cytadeli aleksandryjskiej zniwelowano sporo ulic, a co gorsza, Cytadela niemal na całe stulecie zahamowała naturalną rozbudowę miasta w stronę Żoliborza, tworząc zeń jakby oddzielne miasteczko. Ludność Warszawy, która wskutek powstania zmniejszyła się o przeszło 16 000 mieszkańców, czyli około 12%, osiągnęła dawny stan dopiero w 1840...</description>
				<pubDate>Tue, 28 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/prowincja-warszawa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/prowincja-warszawa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Maksim Worobiew, «Dąb...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Obraz Maksima Worobiewa, rosyjskiego malarza romantycznego, pod tytułem &lt;em&gt;Dąb złamany przez błyskawicę, albo alegoria śmierci mojej żony&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Worobiew, Dąb' src='/assets/vorobiev-oakfracturedbyalightning.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 27 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/worobiew-dab.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/worobiew-dab.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Gustaw Franke w Warszawie</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wspomnień Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pamiętam jeden nazdwyczaj zajmujący wieczór. Byli na nim państwo Korzeniowscy z córkami, Antoni Muczkowski, Antoni Szateńki &amp;#8212; dziś członek Senatu &amp;#8212; i doktor Chałubiński. Z nami przybył Gustaw Franke, teolog protestancki, o którym tutaj kilka słów powiem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Młody ten człowiek, rodem z Dessau, skończywszy wszechnicę berlińską podał się do gazet jako nauczyciel. Funduszów z domu nie miał żadnych, a otrzymanie posady jeszcze w dalekim polu. Mógł udzielać, prócz zwykłych nauk, język francuski, angielski i muzykę, którą znał dobrze teoretycznie. Senator Pochwisneff, z Petersburga czyli Moskwy, potrzebował właśnie takiego indywiduum. Spodobała mu się dość pokaźna powierzchowność Frankego i zrobił z nim układ: sześćset rubli rocznie i wygody wszelkie. Za dni kilkanaście mieli wyjechać i senator zażądał, by...</description>
				<pubDate>Sun, 26 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/gustawfranke.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/gustawfranke.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Goszczyński o morderczych łososiach</title>
				<description>&lt;p&gt;Fragment &lt;em&gt;Dziennika podróży do Tatrów&lt;/em&gt; (!) Seweryna Goszczyńskiego poświęcony Dunajcowi:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Miejsca, gdzie znajdują się łososie, mają zaledwie niekiedy kilka kroków przestrzeni pokrytej wodą, którą zatrzymuje naturalna przeszkoda ze skały, a są tak płytkie, że rybak ręką bierze łososia. Taki połów jest prawdziwą walką człowieka z rybą, potrzeba niemałej siły, aby ją pokonać. Połów ten bywa czasem niebezpieczny; zdarzało się, że łosoś złapany i włożony za pazuchę, obwijał się w koło piersi i ściskał tak silnie człowieka, że gdyby nie prędki ratunek obecnych, byłby go udusił.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Bardziej bawi przypis redakcji Biblioteki Narodowej: &amp;#8220;Opowiadanie oczywiście nieprawdopodobne&amp;#8221;.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 25 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/goszczynski-lososie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/goszczynski-lososie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kleiner, wczesna edukacja Mickiewicza</title>
				<description>&lt;p&gt;Z wielkiej i poetyckiej nieco biografii Adama Mickiewicza pióra Juliusza Kleinera fragment o wczesnej edukacji wieszcza (na zdjęciu &amp;#8212; klasztor dominikanów w Nowogródku Szedera László):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;We wrześniu 1807 r. Adam Mickiewicz wraz z bratem starszym wszedł w poczet uczniów szkoły powiatowej. Był to typ szkoły średniej o nieco niższym poziomie nauk niż w gimnazjach właściwych, lecz o programie dość rozległym, w myśl wymagań wileńskiego okręgu szkolnego. Kierujący szkołą dominikanie nie odznaczali się świetnością pedagogii. Niechęć do mnichów była jednym z trwałych rezultatów nauki, którą Mickiewicz u zakonników pobierał. Ale wyniósł ze szkoły sporo wiedzy i umiłowanie autorów rzymskich, a nie brakło też materiału wspomnień miłych. Dostarczyło ich nie samo tylko powodzenie w naukach, dające po raz pierwszy widzieć siebie drukowanym;...</description>
				<pubDate>Fri, 24 Jan 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-wczesnaedukacja.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/01/mickiewicz-wczesnaedukacja.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>