<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Alojzy Feliński w Krzemieńcu</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Ryszarda Przybylskiego &lt;em&gt;Krzemieniec. Opowieść o rozsądku zwyciężonych&lt;/em&gt; fragment o Alojzym Felińskim:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W tym samym roku [1818] książę Adam [Czartoryski] kilkakrotnie wzywał do Krzemieńca Alojzego Felińskiego, szanowanego i podziwianego poetę, autora &lt;em&gt;Barbary Radziwiłłówny&lt;/em&gt;, która krążyła po kraju w licznych odpisach. Feliński gospodarował w Ossowie, majątku, który całkiem niedawno przypadł mu w spadku. Nie miał głowy do interesów i doprowadził tę schedę do ruiny. Wywrócił się na handlu drzewem i musiał wioskę spieniężyć. Książę Kurator wiedział o jego kłopotach, toteż zaproponował mu objęcie urzędu dyrektora Liceum Wołyńskiego i stanowisko nauczyciela literatury polskiej. Powszechnie uważano, że jeśli Feliński się zgodzi, niechybnie &amp;#8220;powrócą czasy Czackiego&amp;#8221;. Poeta bał się tylu &amp;#8220;zatrudnień i kłopotów&amp;#8221;, długo był nieugięty, ale namowy przyjaciół, cierpliwość księcia i pokaźna...</description>
				<pubDate>Sat, 14 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/felinski-krzemieniec.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/felinski-krzemieniec.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Ludwik Osiński</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815-1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Na arenie literackich sporów, gdzie ważyły się losy pisarzy, pierwszym autorytetem był Kajetan Koźmian, wysoki urzędnik Królestwa, a tubą jego poglądów &amp;#8212; Ludwik Osiński.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W swoich &lt;em&gt;Pamiętnikach&lt;/em&gt; scharakteryzuje go po latach Koźmian nie bez złośliwości:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Osiński nie tylko tak jak Horacjusz lubił namiętnie&amp;#8230; &lt;em&gt;jocos&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Venerem&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;conviva&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ludos&lt;/em&gt;, lecz nawet podobnych wierszem jak Horacjusz mógł wyznać i wyznawał &lt;em&gt;celerem fugam sensit relicta non bene parmula&lt;/em&gt;. Z postaci ciała nie był urodziwym, był małym, pękatym, twarzy ospowatej, przecież niezmiernie zalotnym; podobał się kobietom płochym, lekkim, aktorkom, i przy nich marnował swój talent.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;Po tej &amp;#8212; nieuprzedzonej chyba &amp;#8212; cenzurze augura mniej nas zaskakuje osąd jednego z młodych...</description>
				<pubDate>Fri, 13 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/ludwikosinski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/ludwikosinski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Jerzy Łanowski o Bibliotece Narodowej</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Almanachu Biblioteki Narodowej 1919-1969&lt;/em&gt; wspomnienie Jerzego Łanowskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie pamiętam, kiedy wziałem do ręki pierwszy tomik Biblioteki Narodowej, ani kiedy sięgnąłem do tomiku. Okładka z charakterystycznym wianuszkiem tkwi w bardzo dawnych warstwach pamięci &amp;#8212; w bibliotece domowej, w książkach ujca i brata tułały się poszczególne, nie pamiętam już jakie, książeczki. Smarkaty oglądacz, bo jeszcze nie czytelnik, na nich bodaj obok starszych i dużo mniej szacownych kieszonkowych Zuckerkandli i sztywnych większych &amp;#8220;arcydzieł&amp;#8221; Feliksa Westa z Brodów, skonstatował istnienie serii wydawniczych. To było jak ze znaczkami pocztowymi, przepraszam &amp;#8212; wtedy jeszcze mówiło się &amp;#8220;markami&amp;#8221;, tylko że marki były nieporównanie ciekawsze, barwniejsze, no i kolekcjonowanie mniej kłopotliwe i kosztowne. Zbieranie książek, już praktyczniejsze i świadome, zaczęło się później, w gimnazjum. To gimnazjum III...</description>
				<pubDate>Thu, 12 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/lanowski-bibliotekanarodowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/lanowski-bibliotekanarodowa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Z anegdot Henryka Rzewuskiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Jedna z wielu anegdot opowiedzianych przez Henryka Rzewuskiego i zapisanych w &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Był w Petersburgu wysoki dygnitarz, a miał ubogiego kuzyna, którego było potrzeba forytować w świecie. I otóż dnia jednego przełożył cesarzowi pokorną prośbę, ażeby najłaskawiej temuż kuzynowi rozkazał wydać nominacją na dyrektora lasów rządowych, położonych w guberni&amp;#8230; nie pomnę w której, lecz dalekiej, dalekiej od Petersburga. Złożył obok dowody wysokich zdolności kuzyna, nauki, charakteru i czego tylko było potrzeba. Prośba upragniony otrzymała skutek i kuzyn ów, uznanych zdolności i zasług, otrzymawszy nominacją, z pensją pięciu tysięcy rubli rocznie, pożegnał protektorów swoich i przyjaciół wielkim, wystawnym obiadem. Upłynęło lat kilka, a może i kilkanaście, inny, również wysoki dygnitarz także znowu...</description>
				<pubDate>Wed, 11 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/rzewuski-anegdota.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/rzewuski-anegdota.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Goszczyńskiego koliszczyzna</title>
				<description>&lt;p&gt;Z trzeciej pieśni &lt;em&gt;Zamku kaniowskiego&lt;/em&gt; Goszczyńskiego &amp;#8212; krajobraz po bitwie polsko-kozackiej na Ukrainie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A w garle jaru jak wrzały, tak wrzały&lt;br /&gt;Dźwięczące cięcia, ryczące wystrzały&lt;br /&gt;I zgiełku męży wyjąca muzyka.&lt;br /&gt;Niejeden jeździec zwinął się bez głowy,&lt;br /&gt;Niejeden leżał pod ciężarem konia,&lt;br /&gt;Niejedna z ostrzem rozstała się pika,&lt;br /&gt;Niejeden w bryzgi poszedł miecz stalowy&lt;br /&gt;Nim przepełniwszy bagniste parowy,&lt;br /&gt;Powódź się wojny rozlała na błonia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I któż jest w sile z żyjących na ziemi&lt;br /&gt;Ogarnąć pięcią zmysłami słabemi&lt;br /&gt;Ten taniec mordu, jaki wyprawiły&lt;br /&gt;Wszystkie uczucia, wszystkie człeka siły&lt;br /&gt;W jedno uczucie, w rozpacz przerodzone?&lt;br /&gt;Dzięki połyskom, co z pożaru biją,&lt;br /&gt;Że czasem nocy uchylą zasłonę!&lt;br /&gt;Większe ciemnościom, że je znów zakryją!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 10 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-koliszczyzna.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/goszczynski-koliszczyzna.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Na orkan Ksawery</title>
				<description>&lt;p&gt;Przeszedł przez Polskę w zeszłym tygodniu orkan Ksawery, a z tego powodu okolicznościowy wiersz Antoniego Lange z jego słynnych &lt;em&gt;Rozmyślań&lt;/em&gt; (1906):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orkany wyły i huczał grom&amp;#8230;&lt;br /&gt;Pioruny biły w cichy mój dom.&lt;br /&gt;Oto ponury &amp;#8212; stoję śród zgliszcz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O, słońce! Chmury rozpędź i zniszcz&lt;br /&gt;W promieni ruchu, śród złotych drgań!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cierpiałeś, duchu! a teraz &amp;#8212; wstań!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zbudź się me serce z drętwych snów,&lt;br /&gt;W życia iskierce &amp;#8212; zbudź się znów!&lt;br /&gt;Zbudź się w uśmiechu, w wiosennym echu &amp;#8212;&lt;br /&gt;W kwiatów oddechu &amp;#8212; i pieśń swą mów!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 09 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/lange-orkan.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/lange-orkan.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Latarnia morska (romantyczna)</title>
				<description>&lt;p&gt;Na świetnym zdjęciu Veselina Malinova portugalska latarnia morska udająca bohatera romantycznego (a poniżej &amp;#8212; &lt;em&gt;Wędrowiec&lt;/em&gt; Friedricha):&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Latarnia morska, Veselin Malinov' src='/assets/malinov-latarnia.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='C.D. Friedrich, Wędrowiec' src='/assets/friedrich-wanderer.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 08 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/latarniaromantyczna.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/latarniaromantyczna.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Bilety wizytowe</title>
				<description>&lt;p&gt;Na boku rozważań o XIX-wiecznym świecie arystokratycznym &amp;#8212; Stanisław Szenic, biografia Marii Kalergis (z której pochodzą również zdjęcia kart wizytowych).&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Tutaj mała dygresja o biletach wizytowych, która rzuci trochę światła na arystokratyczne fumy i życiowe ambicje hr. Fryderyka [Nesselrode].&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Karta hr. Fryderyka Nesselrode' src='/assets/karta-nesselrode.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jako adiutant wielkiego księcia posługiwał się on reprodukowanym powyżej biletem wizytowym.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Według ogólnie przyjętych zasad podobnych biletów wizytowych, zawierających samo nazwisko bez imienia, mógł używać jedynie szef rodziny, głowa wysoko postawionego arystokratycznego rodu. Przywłaszczenie sobie tego prawa przez członka bocznej linii i w dodatku nie pierworodnego syna nie było oczywiście zjawiskiem odosobnionym w sferze, w której pycha była cechą dominującą.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dla konfrontacji warto spojrzeć na bilety wizytowe dwóch wysokich dygnitarzy w Królestwie Polskim, stojących...</description>
				<pubDate>Sat, 07 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/biletywizytowe.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/biletywizytowe.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Polska między Rosją a Francją</title>
				<description>&lt;p&gt;Heinrich Heine, &lt;em&gt;O Polsce&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Polska leży między Rosyą a &amp;#8212; Francyą. Leżących przed Francyą Niemiec nie liczę, ponieważ znaczna część Polaków uważała Niemcy za szerokie bagno, które jak najrychlej należy przeskoczyć, aby dostać się do błogosławionej krainy, gdzie najdelikatniejsze fabrykuje się obyczaje i pomady.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Heine odwiedził Polskę w 1822 roku, na dobre dwanaście lat przed &amp;#8212; &lt;em&gt;Panem Tadeuszem&lt;/em&gt; Mickiewicza, który zresztą frankomanii nie lubił i nie podzielał:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Lecz wtenczas panowało takie oślepienie,&lt;br /&gt;Że nie wierzono rzeczom najdawniejszym w świecie,&lt;br /&gt;Jeśli ich nie czytano w francuskiej gazecie.&lt;br /&gt;Podczaszyc, mimo równość, wziął tytuł markiża;&lt;br /&gt;Wiadomo, że tytuły przychodzą z Paryża,&lt;br /&gt;A natenczas tam w modzie był tytuł markiża.&lt;br /&gt;Jakoż, kiedy się moda odmieniła z laty,&lt;br /&gt;Tenże sam markiż przybrał tytuł demokraty;&lt;br /&gt;Wreszcie...</description>
				<pubDate>Fri, 06 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/heine-rosjafrancja.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/heine-rosjafrancja.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rozkoszny komentarz do «Dziadów»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Brązowników&lt;/em&gt; Boya-Żeleńskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Są ustępy w listach Mickiewicza, których nie cytuje się nigdy, tak samo jak są niewygodne rzeczy w Biblii, nad którymi się przechodzi milczeniem. Pamiętam z dzieciństwa drobiazg, ale dość charakterystyczny. Ktoś z dawnej Polonii paryskiej ogłosił wspomnienie z jakiegoś wesela, na którym Mickiewicz podobno podochocił sobie trochę, tańczył i śpiewał dość swobodną piosenkę. Na to wyruszyła natychmiast córka [Mickiewicza], p. Maria Gorecka, z protestem przeciw &amp;#8220;kalaniu pamięci poety&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Czy Mickiewicz śpiewał tę piosenkę, czy nie śpiewał, czy ten fakt tak bardzo pokalałby jego pamięć, mniejsza; cytuję to, ponieważ wydaje mi się charakterystyczne. Ale uderzyło mnie to: Mickiewicz jest, obok Fredry, największym naszym humorystą; otóż jak pieczołowicie nasi &amp;#8220;monsalwatczycy&amp;#8221; ogołocili życie jego z elementu humoru! Z jakąż przyjemnością...</description>
				<pubDate>Thu, 05 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/rozkosznykomentarz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/rozkosznykomentarz.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>