<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>O młodości Piłsudskiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Józefa Piłsudskiego pod tytułem &lt;em&gt;Jak stałem się socjalistą&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Przede wszystkim więc, mówiąc o sobie, muszę wyjaśnić, czemu byłem w owym czasie rewolucyjnie usposobionym. Urodziłem się na wsi, w szlacheckiej rodzinie, której członkowie, zarówno z tytułu starożytności pochodzenia, jak i dzięki obszarowi posiadanej ziemi, należeli do rzędu tych, co niegdyś byli nazywani &lt;em&gt;bene nati et possessionati&lt;/em&gt;. Jako &lt;em&gt;possessionatus&lt;/em&gt;, nie zaznałem długo żadnej troski o materialne rzeczy i otoczony byłem w dzieciństwie pewnym komfortem. A że rodzeństwo moje było liczne i rodzice względem nas byli bardzo łagodni i serdeczni, mógłbym nazwać swe dzieciństwo &amp;#8212; sielskim, anielskim. Mógłbym &amp;#8212; gdyby nie zgrzyt jeden, zgrzyt, który sępił czoło ojca, wyciskał łzę z oczu matki i głęboko się wrażał w mózgi dziecięce. Tym...</description>
				<pubDate>Mon, 11 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/pilsudski-mlodosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/pilsudski-mlodosc.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rzecz o pojedynkach</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Józefa Bachórza &lt;em&gt;Spotkań z &amp;#8220;Lalką&amp;#8221;&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W uniwersytetach niemieckich tego okresu istniał rodzaj studenckiej mody pojedynkowej, trwożącej władze akademickie i gorszącej postronnych obserwatorów (sarkastyczną satyrę przeciwko manii burszowskich zwad honorowych napisał Heinrich Heine). Większość tych scysji z bronią w ręku kończyła się zadraśnięciami lub lekkimi ranami, kurowanymi na libacjach, ale nie brakowało i dramatów. Uczestnikiem jednego z nich był Józef Bohdan Dziekoński, który jako dwudziestojednoletni student Uniwersytetu w Królewcu zabił w pojedynku kolegę. Uciekł przed karą z Prus, ale ten&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;smutny nadzwyczaj wypadek [&amp;#8230;] całą zmącił mu przyszłość. I gdy go to ukłuło, zakrwawiło go wspomnienie, cierpiał głęboko, dotkliwie, uciekał od ludzi i całkiem dla znajomych na kilka dni znikał. Mówiono, że w samotności szuka odurzenia myśli i pamięci.&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Sat, 09 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/pojedynki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/pojedynki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Orzeszkowa, «Dnie»</title>
				<description>&lt;p&gt;W 1957 roku Edmund Jankowski natrafił w Wilnie intymny dziennik Elizy Orzeszkowej. Pisany niemożliwymi prawie do odczytania skrótami odcyfrowany został i opublikowany dopiero w 2001 roku przez Iwonę Wiśniewską.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Dz. c. Ojcze! t. od s. w op. i w obr. t. rz. k. spr. br. natch!&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&amp;#8212; Tak wyglądał na przykład dziennikowy wpis Orzeszkowej z 1 maja 1898 roku. A odczytanie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Dzięki ci, Ojcze! Tobie oddaję się w opiekę i obronę, Ty rządź, kieruj sprawami, broń, natchnij!&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Pisarka prowadziła dziennik przez 7 lat (1898-1904). Zawarła w nim najintymniejsze szczegóły swojego życia, między innymi miłość do młodszego o ponad dwadzieścia lat Feliksa Godlewskiego i nieco o swoim nawróceniu. Poniżej zdjęcie Orzeszkowej z 1904 roku i kilka dziennikowych wpisów.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Orzeszkowa' src='/assets/elizaorzeszkowa.png' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;...</description>
				<pubDate>Fri, 08 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/orzeszkowa-dnie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/orzeszkowa-dnie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Markiewicza Biblioteka Narodowa</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Almanachu Biblioteki Narodowej 1919-1969&lt;/em&gt; wspomnienie Henryka Markiewicza.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moja znajomość z Biblioteką Narodową zaczęła się bardzo wcześnie. Dziesięcioletniemu chłopcu, który słyszał już to i owo o Kochanowskim i Orszulce, wpadły w ręce &lt;em&gt;Treny&lt;/em&gt; w opracowaniu Tadeusza Sinki; obejrzał je z wielkim respektem, ale i konfuzją: jakże tu czytać książkę, gdzie każdej linijce tekstu towarzyszy pięć linijek objaśnień? Wydawało mi się to bardzo trudne i męczące. Mój starszy kuzyn, wówczas student uniwersytetu, główny mentor domowy i autorytet absolutny, pouczył mię, że do objaśnień należy zaglądać tylko wtedy, gdy się samego tekstu nie rozumie. Dzięki temu przebrnąłem jakoś przez tę pierwszą wśród moich lektur propozycję Biblioteki Narodowej.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Markiewicz umarł w zeszłym tygodniu, miał 90 lat.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 07 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/markiewicz-bibliotekanarodowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/markiewicz-bibliotekanarodowa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kaliszewski o miłości</title>
				<description>&lt;p&gt;Trochę ciężko uwierzyć, że to wyszło drukiem po polsku w XIX wieku, ale! Julian Kaliszewski, &lt;em&gt;Pamiętniki sceptyka&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Miłość, jakakolwiek jest, dość, że jest, a jeżeli jest, więc musi być, a skoro musi być, przeto należy ją eksploatować, choćby z tego tylko względu, że daje kilka chwil zapomnienia, chwil nieocenionej wartości, bo z niczem innem w tem chwilowem życiu niedających się porównać. Używajcie jej bez nadużycia &amp;#8212; tak pozwala ekonomia. Używajcie jej choćby z nadużyciem &amp;#8212; tak ja wam radzę. A mam pewną zasadę: nic się na tem nie traci. Raz się umiera: prędzej, później, toć wszystko jedno. Co macie, od razu wychylcie &amp;#8212; jutro niepewne. Cała złota przyszłość, której nic nie gwarantuje, niewarta niucha tabaki, który dziś możemy zażyć. [&amp;#8230;]...</description>
				<pubDate>Wed, 06 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/kaliszewski-milosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/kaliszewski-milosc.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Warszawianki na wykładach</title>
				<description>&lt;p&gt;Janina Kulczycka-Saloni w swojej książce pod tytułem &lt;em&gt;Życie literackie Warszawy w latach 1864-1892&lt;/em&gt; zacytowała anonimowego sprawozdawcę z publicznych odczytów naukowych z &amp;#8220;Tygodnika Ilustrowanego&amp;#8221; z 1865 roku:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Pozwólcie, warszawianki, że wam przede wszystkim złożę hołd szczerego uwielbienia, jakim mnie widok zachowania się waszego na tych dwóch, mianowicie ostatnich, wykładach natchnął. Pomiędzy mężczyznami tu i ówdzie widać było znużenie; zwłaszcza na ostatniej prelekcji, która blisko dwie godziny trwała, uwaga nie zawsze równo była natężona, ale kobiety!&amp;#8230;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;One jak prawdziwe bohaterki, w milczeniu, bez poruszenia się, wsłuchiwały się w uczone wywody prelegenta, nie dając się odstraszyć ani wyrazami niektórymi, niezrozumiałymi zapewne dla siebie. [&amp;#8230;] Widzieliśmy kilka młodych, pięknych panien siedzących w pierwszych rzędach, z głową pochyloną naprzód, z oczami zatopionymi w katedrze, ze...</description>
				<pubDate>Tue, 05 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/warszawianki-wyklady.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/warszawianki-wyklady.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Śniadecki o polszczyźnie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z rozprawy Jana Śniadeckiego &lt;em&gt;O języku polskim&lt;/em&gt; (pisanej w 1814 roku w Wilnie):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cudzoziemcy, patrząc na nasze pisanie, nie pojmują, jak można zbieg kilku trudnych spółgłosek wymówić. Słysząc jednak mówiących Polaków, nie czują tej chropowatości języka, jaką wnoszą z pisania. Pamiętam, że d&amp;#8217;Alembert, dostawszy książki polskiej i przypatrzywszy się wyrazom, mówił mi, że w Polszcze muszą ludzie często na zapalenie gardła chorować przez gwałt i wysilenie, którego wyciąga wymówienie tylu spółgłosek razem się schodzących. Gdym mu czytał książkę polską, zdziwił się, że ani jednego wysilenia, ani tej twardości w mowie nie znalazł, jaką wnosił z pisania.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 04 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/sniadecki-polszczyzna.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/sniadecki-polszczyzna.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Car Aleksander i pani Michalska</title>
				<description>&lt;p&gt;2 marca 1855 roku umarł car Mikołaj I Romanow. Zastąpił go Aleksander II i &amp;#8212; jak pisała Paulina Wilkońska w &lt;em&gt;Moich wspomnieniach o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; &amp;#8212; poprawiło to nastroje polityczne w całym rosyjskim zaborze.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;I opowiadano różne rysy z jego [tj. cara Aleksandra] życia. Pomiędzy innymi i o pani Michalskiej, której mąż był w kopalniach &amp;#8212; za sprawę Szymona Konarskiego. Pojechała biedna do Petersburga i w rozpaczy rzuciła się z prośbą w ręku pod konie carewicza Aleksandra, następcy tronu, pędzącego faetonem przez ulice. Faeton przez nieszczęśliwą przeleciał. Carewicz wyskoczył, sam skrwawioną, zemdloną podniósł ze ziemi, a łzę miał w oku. Odwiózł ją do mieszkania. Przysłał lekarza swojego. Łożył koszta wielkie&amp;#8230; Michalski wszelako dłużej jeszcze na Sybirze pozostał.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Szymon...</description>
				<pubDate>Sun, 03 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/panimichalska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/panimichalska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Puszkin, «Ach, nóżki, nóżki!»</title>
				<description>&lt;p&gt;Notowania wierszowanej epiki romantycznej, zwłaszcza w postaci pisanych po Byronie powieści poetyckich, od dawna nie stoją zbyt wysoko. Niesłusznie &amp;#8212; niżej krótki tylko fragment pierwszej księgi Puszkinowskiego &lt;em&gt;Eugeniusza Oniegina&lt;/em&gt; w przekładzie Ważyka:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;XXIX&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wściekle mnie ciągnęło na bale&lt;br /&gt;W wesołe dni młodości szumnej:&lt;br /&gt;Miejsce nadaje się wspaniale,&lt;br /&gt;By liścik damie wcisnąć w tłumie,&lt;br /&gt;By w tańcu szepnąć jej wyznanie&amp;#8230;&lt;br /&gt;O, wy, czcigodni małżonkowie,&lt;br /&gt;Jest ostrzeżenie w moim słowie,&lt;br /&gt;Kiedy wspominam miłe panie.&lt;br /&gt;I wam, mateczki, ku przestrodze:&lt;br /&gt;Prosto trzymajcie swoje &lt;em&gt;lorgnon&lt;/em&gt;,&lt;br /&gt;Baczcie na córki, skróćcie wodze,&lt;br /&gt;Bo nuż, bo nuż&amp;#8230; Ach, Boże broń!&lt;br /&gt;A piszę to ku swej pociesze,&lt;br /&gt;Bo sam od dawna już nie grzeszę.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;XXX&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O, dla balowych sal, wyznaję,&lt;br /&gt;Wielem dni życia zmarnotrawił;&lt;br /&gt;Gdybym śmiał gorszyć obyczaje,&lt;br...</description>
				<pubDate>Sat, 02 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/puszkin-nozki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/puszkin-nozki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O ratowaniu literatury</title>
				<description>&lt;p&gt;Obchody pogrzebowe Stanisława Staszica w 1826 roku &amp;#8212; jak pisze Anna Kowalska w tomie &lt;em&gt;Mochnacki i Lelewel&lt;/em&gt; &amp;#8212; szybko przerodziły się w manifestację patriotyczną, a dokładniej: antyrządową. Co oczywiście zaniepokoiło carski rząd i skutkowało represjami:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Ofiarą padł najpierw poemat Staszica &lt;em&gt;Ród ludzki&lt;/em&gt;, o którym senatorowi Nowosilcowowi doniesiono, że jest jakoby &amp;#8220;stekiem bezbożności i wywrotowych poglądów; polecił wielki książę zarządzić rewizję w składach Towarzystwa i całkowity nakład owego dzieła zniszczyć&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Stanisław Staszic, rys. Władysław Barwicki' src='/assets/stanislawstaszic.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Potwierdził prawdę tego zapisu i dorzucił doń jeszcze obszerny komentarz Fryderyk hr. Skarbek, mieszkający wówczas na terenie Pałacu Staszica, sprawujący tam przez lat osiem obowiązki konserwatora i kustosza biblioteki Królewskiego Towarzystwa Przyjaciół Nauk oraz muzeów.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jego sumienna relacja rzuca ciekawe światło na ówczesne...</description>
				<pubDate>Fri, 01 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/ratunek.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/ratunek.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>