<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Pierwsze kawiarnie warszawskie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Anieli Kowalskiej &lt;em&gt;Mochnackiego i Lelewela&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Rozkwit kawiarni w owej epoce wiąże się niewątpliwie z rozkwitem życia literackiego i literackiej fajki, co znajdzie wyraz w obrazowym uogólnieniu, mówiącym o ciężkich kłębach dymu, które unosiły się nad całym okresem romantyzmu. Nieliczne salony literackie były ekskluzywne. &amp;#8220;O tych obiadach uczonych &amp;#8212; napisze później Wójcicki &amp;#8212; przychodziły do nas szczegóły na zebraniach w kawiarniach literackich&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kawiarnie były giełdą bieżących opinii w sprawach artystycznych, tyczących teatru, koncertu czy nowo ukazujących się dzieł romantycznych.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;#8221;&amp;#8230;chciałbym być u «Kopciuszka», żeby słyszeć debata, jakie się musiały toczyć o moją osobę&amp;#8221; &amp;#8212; pisał Chopin w liście z Warszawy do przyjaciela po świeżo odegranym publicznie koncercie. Była to najważniejsza, jak informuje K.W. Wójcicki, kawiarnia &amp;#8220;pod znakiem Kopciuszka&amp;#8221; otworzona w...</description>
				<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/kawiarnie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/kawiarnie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Chrzanowski o Śniadeckim</title>
				<description>&lt;p&gt;Z odczytu Ignacego Chrzanowskiego &lt;em&gt;Jan Śniadecki jako nauczyciel narodu&lt;/em&gt; wygłoszonego w Polskiej Akademii Umiejętności dnia 12 czerwca 1920 r.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W roku 1807 był Śniadecki już rektorem w Wilnie; miał lat pięćdziesiąt dwa. Serce biło mu &amp;#8212; już od dawna &amp;#8212; ku bogatej i uroczej wdowie, pani Chołoniewskiej, z którą korespondencja, mówiąc nawiasem, rzuca wcale ciekawe światło na to, jak się w matematyku miłość kobiety może łączyć z miłością wyższej matematyki. Oto raz wymawia Śniadecki swojej ukochanej, że na list od niej czekał 10 dni, 13 godzin, 25 minut i 40 sekund. Nawzajem pani Chołoniewska, zasilając się inną dziedziną wiedzy, orzekła kiedyś, że jej ukochany &amp;#8220;ma mózg cielęcy&amp;#8221;. Otóż ten &amp;#8220;mózg cielęcy&amp;#8221; powiedział Śniadeckiemu, że, wobec licznych i ciężkich obowiązków wobec...</description>
				<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/chrzanowski-sniadecki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/chrzanowski-sniadecki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lipski o manifestacjach patriotycznych</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze świetnego eseju Jana Józefa Lipskiego &amp;#8212; &lt;em&gt;Dwie ojczyzny, dwa patriotyzmy&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Strzeżmy się i podejrzliwie patrzmy na każdą nową kampanię &amp;#8220;patriotyzmu&amp;#8221; &amp;#8212; jeśli jest bezkrytycznym powielaniem ulubionych sloganów megalomanii narodowej. Za frazeologią i rekwizytornią miłą przeważnie Polakowi &amp;#8212; czają się najczęściej cyniczni socjotechnicy, którzy patrzą, czy ryba bierze: na ułańskie czako, na husarskie skrzydło, na powstańczą panterkę. &amp;#8220;Jest to coś na kształt bagniska, traf tam, a coraz głębiej wciska&amp;#8221; &amp;#8212; pisze Miłosz w &lt;em&gt;Traktacie moralnym&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/lipski-patriotyzm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/lipski-patriotyzm.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kraszewski o Starym Mieście</title>
				<description>&lt;p&gt;W 1863 roku, pod wpływem gorących jeszcze wtedy wydarzeń powstania styczniowego, Józef Ignacy Kraszewski machnął obrazek pod tytułem &lt;em&gt;Dziecię Starego Miasta&lt;/em&gt; &amp;#8212; powieść niezbyt może ambitną, bo nadto publicystyczną i schematyczną, ale i na tyle przesyconą warszawskością, że warto mimo wszystko sięgnąć. Krótki tylko fragment o rynku:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wokół rynku Starego Miasta stoją jeszcze kamienice staruszki, pamiętające dawne dzieje, a w nich tuli się ludność, która starym wierna jest cnotom.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mimo ruchliwości mieszkańców Warszawy, chętnie się z manatkami przesiedlających co kwartał (a nuż tam gdzie będzie lepiej?), Stare Miasto ma swoją ludność, która się z niego nie rusza i żyć by gdzie indziej nie potrafiła.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Szczególniej niewiasty tutejsze już na Krakowskim Przedmieściu czują się na obczyźnie. Jak górale do swych śnieżnych...</description>
				<pubDate>Wed, 13 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/kraszewski-staremiasto.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/kraszewski-staremiasto.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O nauce i cnocie</title>
				<description>&lt;p&gt;Z rozmyślań Boya (&lt;em&gt;Brązownicy&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kiedy byłem w szkole, budzili we mnie szczerą antypatię owi filareci, filomaci i promieniści, którzy wypisywali sobie jako godło &amp;#8220;naukę i cnotę&amp;#8221;. To są rzeczy, które starsi zalecają młodym, a przeciw którym młodzi się buntują lub sobie z nich kpią; ale żeby młody sam sobie stawiał za ideał naukę i cnotę, to mi się wydawało potworne. Nie ręczę, że czy się bardzo myliłem i czy Mickiewicz byłby daleko zaszedł przy tych godłach, gdyby życie nie wypisało mu rychło na czole innych: namiętność i cierpienie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 12 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/nauka-cnota.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/nauka-cnota.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O młodości Piłsudskiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Józefa Piłsudskiego pod tytułem &lt;em&gt;Jak stałem się socjalistą&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Przede wszystkim więc, mówiąc o sobie, muszę wyjaśnić, czemu byłem w owym czasie rewolucyjnie usposobionym. Urodziłem się na wsi, w szlacheckiej rodzinie, której członkowie, zarówno z tytułu starożytności pochodzenia, jak i dzięki obszarowi posiadanej ziemi, należeli do rzędu tych, co niegdyś byli nazywani &lt;em&gt;bene nati et possessionati&lt;/em&gt;. Jako &lt;em&gt;possessionatus&lt;/em&gt;, nie zaznałem długo żadnej troski o materialne rzeczy i otoczony byłem w dzieciństwie pewnym komfortem. A że rodzeństwo moje było liczne i rodzice względem nas byli bardzo łagodni i serdeczni, mógłbym nazwać swe dzieciństwo &amp;#8212; sielskim, anielskim. Mógłbym &amp;#8212; gdyby nie zgrzyt jeden, zgrzyt, który sępił czoło ojca, wyciskał łzę z oczu matki i głęboko się wrażał w mózgi dziecięce. Tym...</description>
				<pubDate>Mon, 11 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/pilsudski-mlodosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/pilsudski-mlodosc.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Rzecz o pojedynkach</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Józefa Bachórza &lt;em&gt;Spotkań z &amp;#8220;Lalką&amp;#8221;&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W uniwersytetach niemieckich tego okresu istniał rodzaj studenckiej mody pojedynkowej, trwożącej władze akademickie i gorszącej postronnych obserwatorów (sarkastyczną satyrę przeciwko manii burszowskich zwad honorowych napisał Heinrich Heine). Większość tych scysji z bronią w ręku kończyła się zadraśnięciami lub lekkimi ranami, kurowanymi na libacjach, ale nie brakowało i dramatów. Uczestnikiem jednego z nich był Józef Bohdan Dziekoński, który jako dwudziestojednoletni student Uniwersytetu w Królewcu zabił w pojedynku kolegę. Uciekł przed karą z Prus, ale ten&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;smutny nadzwyczaj wypadek [&amp;#8230;] całą zmącił mu przyszłość. I gdy go to ukłuło, zakrwawiło go wspomnienie, cierpiał głęboko, dotkliwie, uciekał od ludzi i całkiem dla znajomych na kilka dni znikał. Mówiono, że w samotności szuka odurzenia myśli i pamięci.&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Sat, 09 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/pojedynki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/pojedynki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Orzeszkowa, «Dnie»</title>
				<description>&lt;p&gt;W 1957 roku Edmund Jankowski natrafił w Wilnie intymny dziennik Elizy Orzeszkowej. Pisany niemożliwymi prawie do odczytania skrótami odcyfrowany został i opublikowany dopiero w 2001 roku przez Iwonę Wiśniewską.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Dz. c. Ojcze! t. od s. w op. i w obr. t. rz. k. spr. br. natch!&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&amp;#8212; Tak wyglądał na przykład dziennikowy wpis Orzeszkowej z 1 maja 1898 roku. A odczytanie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Dzięki ci, Ojcze! Tobie oddaję się w opiekę i obronę, Ty rządź, kieruj sprawami, broń, natchnij!&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Pisarka prowadziła dziennik przez 7 lat (1898-1904). Zawarła w nim najintymniejsze szczegóły swojego życia, między innymi miłość do młodszego o ponad dwadzieścia lat Feliksa Godlewskiego i nieco o swoim nawróceniu. Poniżej zdjęcie Orzeszkowej z 1904 roku i kilka dziennikowych wpisów.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Orzeszkowa' src='/assets/elizaorzeszkowa.png' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;...</description>
				<pubDate>Fri, 08 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/orzeszkowa-dnie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/orzeszkowa-dnie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Markiewicza Biblioteka Narodowa</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Almanachu Biblioteki Narodowej 1919-1969&lt;/em&gt; wspomnienie Henryka Markiewicza.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moja znajomość z Biblioteką Narodową zaczęła się bardzo wcześnie. Dziesięcioletniemu chłopcu, który słyszał już to i owo o Kochanowskim i Orszulce, wpadły w ręce &lt;em&gt;Treny&lt;/em&gt; w opracowaniu Tadeusza Sinki; obejrzał je z wielkim respektem, ale i konfuzją: jakże tu czytać książkę, gdzie każdej linijce tekstu towarzyszy pięć linijek objaśnień? Wydawało mi się to bardzo trudne i męczące. Mój starszy kuzyn, wówczas student uniwersytetu, główny mentor domowy i autorytet absolutny, pouczył mię, że do objaśnień należy zaglądać tylko wtedy, gdy się samego tekstu nie rozumie. Dzięki temu przebrnąłem jakoś przez tę pierwszą wśród moich lektur propozycję Biblioteki Narodowej.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Markiewicz umarł w zeszłym tygodniu, miał 90 lat.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Thu, 07 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/markiewicz-bibliotekanarodowa.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/markiewicz-bibliotekanarodowa.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kaliszewski o miłości</title>
				<description>&lt;p&gt;Trochę ciężko uwierzyć, że to wyszło drukiem po polsku w XIX wieku, ale! Julian Kaliszewski, &lt;em&gt;Pamiętniki sceptyka&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Miłość, jakakolwiek jest, dość, że jest, a jeżeli jest, więc musi być, a skoro musi być, przeto należy ją eksploatować, choćby z tego tylko względu, że daje kilka chwil zapomnienia, chwil nieocenionej wartości, bo z niczem innem w tem chwilowem życiu niedających się porównać. Używajcie jej bez nadużycia &amp;#8212; tak pozwala ekonomia. Używajcie jej choćby z nadużyciem &amp;#8212; tak ja wam radzę. A mam pewną zasadę: nic się na tem nie traci. Raz się umiera: prędzej, później, toć wszystko jedno. Co macie, od razu wychylcie &amp;#8212; jutro niepewne. Cała złota przyszłość, której nic nie gwarantuje, niewarta niucha tabaki, który dziś możemy zażyć. [&amp;#8230;]...</description>
				<pubDate>Wed, 06 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/kaliszewski-milosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/kaliszewski-milosc.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>