<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Blog o Warszawie, literaturze i wszystkim pomiędzy ;-)</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Russell a mistycyzm</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Naszej wiedzy o świecie zewnętrznym&lt;/em&gt; Bertranda Russella &amp;#8212; książkowej wersji cyklu wykładów filozofa wygłoszonych na samym początku XX wieku. Całe dzieło momentami nieco ciężkie i chyba troszkę już nieaktualne, ale mimo wszystko pojawia się między rozważaniami rasowy Russell.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Choć prowadzenie otwartych sporów jest w filozofii niemal zawsze zajęciem jałowym &amp;#8212; ze względu na to, że nie było nigdy dwóch filozofów, którzy wzajemnie się rozumieli &amp;#8212; wydaje się, że trzeba powiedzieć na wstępie kilka słów tytułem uzasadnienia postawy naukowej jako przeciwieństwa postawy mistyka. Metafizyka od samego zarania rozwijała się dzięki harmonii lub konfliktowi tych dwóch postaw. Gdy idzie o najdawniejszych filozofów greckich, Jończycy mieli orientację bardziej naukową, a Sycylijczycy skłaniali się w stronę mistycyzmu. Ale wśród tych ostatnich znajdowali się...</description>
				<pubDate>Mon, 02 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/russell-mistycyzm.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/russell-mistycyzm.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewicz o «Sonetach krymskich»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z listu Mickiewicza do Lelewela (a swoją drogą, co ciekawe i znaczące, z tego wielokrotnie cytowanego ustępu pierwsze zdanie zawsze się gdzieś zawieruszało&amp;#8230;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;W Odessie prowadziło się życie oryentalne, a po prostu mówiąc próżniackie. Ale widziałem Krym! Przetrzymałem tęgą burzę morską i byłem jednym z kilku zdrowych, którzy zachowali dosyć siły i przytomności, aby napatrzyć się dowoli ciekawemu widowisku. Deptałem chmury na Czatyrdahu (podobno trapezie starożytnym). Spałem na sofach Girajów i w laurowym gaiku w szachy grałem z klucznikiem nieboszczyka Chana. Widziałem Wschód w miniaturze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co pozostało z pamiątek podroży, znaydzie się w &lt;em&gt;Sonetach&lt;/em&gt;&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 01 Dec 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/12/mickiewicz-sonetykrymskie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/12/mickiewicz-sonetykrymskie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Broda Władysława Wężyka</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Marii Dernałowicz &lt;em&gt;Cudzego życia&lt;/em&gt; fragment o Władysławie Wężyku i cytat z Pauliny Wilkońskiej:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Gdy po jego powrocie z Krakowa znalazł się na polu wyścigowym, by oglądać nowy triumf Lady Standhope, generał-policmajster gwałtownie zareagował na jego obecność. Powodem była broda Władysława. Dla władz carskich broda stanowiła od dawna oznakę buntowniczych myśli i wszelkiej nieprawomyślności. Przecież nawet Emir Rzewuski musiał ściąć na wyraźny rozkaz Miłościwego Pana swoją słynną złotą brodę! Ale nie Wężyk! Gwałtowne upomnienia generał-policmajstra Sobolewa pozostawiły go uprzejmym, lecz upartym, wobec czego po krótkiej wymianie zdań żandarmi ujęli Władysława pod ręce i odstawili na rogatki. Bieg Lady Standhope się nie odbył. Nawiasem mówiąc, o to chyba księciu Paskiewiczowi chodziło, bo na zeszłorocznych wyścigach jego własny koń przegrał sromotnie z...</description>
				<pubDate>Sat, 30 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/wezyk-broda.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/wezyk-broda.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Warszawa, rok 1941</title>
				<description>&lt;p&gt;Zdjęcia zrobione prawdopodobnie w okolicach 28 listopada 1941 roku przez Hansa-Joachima Flessinga. Na pierwszych dwóch zdjęciach Rynek Starego Miasta, na trzecim Pałac na Wodzie w Łazienkach Królewskich, na czwartym Teatr Narodowy, piątym &amp;#8212; dworzec Warszawa Główna, czyli &lt;em&gt;Warschau Hauptbahnhof&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Rynek Starego Miasta' src='/assets/warszawa1941-1.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Rynek Starego Miasta' src='/assets/warszawa1941-2.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Pałac na Wodzie' src='/assets/warszawa1941-3.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Teatr Narodowy' src='/assets/warszawa1941-4.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Dworzec Warszawa Główna' src='/assets/warszawa1941-5.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 29 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/warszawa1941.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/warszawa1941.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O Tadeuszu Czackim</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Ryszarda Przybylskiego &lt;em&gt;Krzemieniec. Opowieść o rozsądku zwyciężonych&lt;/em&gt; fragment o Tadeuszu Czackim:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Był [&amp;#8230;] Czacki osobliwością znaną naszej szlachcie. W czasach niepodległości Trybunał, &amp;#8220;najwyższa dawnej Rzeczypospolitej władza sądownicza&amp;#8221;, który działał &amp;#8220;publicznie przy zgromadzonych słuchaczach&amp;#8221;, na swoich posiedzeniach miewał często nadzwyczajnych gości. Chyba w roku 1784 Trybunał Lubelski podejmował aż dwie znakomitości: króla Stanisława Augusta i Tadeusza Czackiego, &amp;#8220;którego poprzedziła sława obszernej nauki, osobliwie w skarbowych i prawnych przedmiotach&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kto znał Tadeusza Czackiego &amp;#8212; czytamy w &lt;em&gt;Pamiętnikach&lt;/em&gt; Kajetana Koźmiana &amp;#8212; przypomni sobie, że potrzebował wielkiej mocy, aby po raz pierwszy go ujrzawszy, widząc jego powierzchowności nieustanne roztargnienie, kręcenie się, wyginanie, przy krótkim, prawie do ślepoty zbliżonym wzroku, nie ubliżył tak znakomitemu z talentów, z obszernej nauki, z niezmierzonej erudycji...</description>
				<pubDate>Thu, 28 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/tadeuszczacki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/tadeuszczacki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Malczewski, «O, jak przykro...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Antoni Malczewski nie miał, zanim nie zabrał się do pisania &lt;em&gt;Marii&lt;/em&gt;, szczęścia do poezji; krytycy, w tym Maria Dernałowicz, autorka popularnej Malczewskiego biografii, nie oceniaja wcześniejszych płodów jego pióra zbyt wysoko. Wyróżnia się na tym tle jednak wiersz &lt;em&gt;O, jak przykro do swoich wracać bez nadziei&amp;#8230;&lt;/em&gt;, opublikowany dopiero w 1876 roku w Ateneum (zaraz koło felietonu&amp;#8230; starszego o kilka pokoleń Bolesława Prusa!):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;O, jak przykro do swoich wracać bez nadziei!&lt;br /&gt;Toczy się hucznie powóz w znajomej kolei,&lt;br /&gt;Mija znane przedmioty, ojczyste zagony,&lt;br /&gt;Ale widok ich dla mnie kirem osłoniony.&lt;br /&gt;Ach, czemuż tak jak dawniej o szczęściu nie marzę?&lt;br /&gt;Gdzież te, co się tak lubo uśmiechały, twarze?&lt;br /&gt;Gdzie te serca, co czuły każde serca mego bicie?&lt;br /&gt;Znikły &amp;#8212; przez chwilę tylko...</description>
				<pubDate>Wed, 27 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/malczewski-zapomnianywiersz.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/malczewski-zapomnianywiersz.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Wyprawa na Morze Czerwone</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Adama Rzążewskiego &lt;em&gt;Mickiewicz w Odessie&lt;/em&gt; (o wyprawie, z której poeta przywiózł &lt;em&gt;Sonety krymskie&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na pokładzie okrętu, a właściwie w kapitańskiej kajucie, przed odbiciem od lądu czekało podróżnych skromne śniadanie i Mickiewicz p. Kałusowskiego uprosił, żeby przed tą niebezpieczeństw pełną podróżą, śniadanie to, mogące mieć znaczenie stypy pogrzebowej, z nim podzielił. Szlachcic, Bogu ducha winien, nie przypuszczając podstępu, na propozycję się zgodził, a tymczasem, w czasie śniadania na prośbę poety podniesiono kotwicę, okręt na pełne morze wypłynął i zyskano wcale niechętnego i wcale mimo woli na niebezpieczeństwo puszczającego się towarzysza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 26 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/mickiewicz-morzeczerwone.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/mickiewicz-morzeczerwone.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Wolski z Syrokomlą</title>
				<description>&lt;p&gt;Warszawski obrazek z &lt;em&gt;Ciurów&lt;/em&gt; Wiktora Gomulickiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Sielski znalazł się raz przy wieczerzy w zamożnym mieszczańskim domu w towarzystwie siwego, poważnego jegomości, który wziął w szczególną opiekę jego kieliszki. Napełniał je z coraz innych butelek, pilnując, aby przez chwilę nawet nie były puste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Poeta nie mógł pojąć, skąd się bierze przesadna uprzejmość sąsiada &amp;#8212; aż on nagle, poruszywszy białymi wąsami w dwuznacznym uśmiechu, tak przemówił:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie wiesz zapewne, panie bdziu, jakie było zaznajomienie się Wolskiego Włodzimierza z Syrokomlą. Opowiem ci, a że jesteś, panie bdziu, młody poeta, interesować cię to powinno. Otóż, uważasz, na rogu Trębackiej i Koziej był podówczas szynk, przez całą noc nie zamykany. O piątej rano rżnie, panie bdziu, Syrokomla z Koziej, gdzie stał w Hotelu Saskim;...</description>
				<pubDate>Mon, 25 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/wolski-syrokomla.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/wolski-syrokomla.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mark Twain, «Zemsta»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &amp;#8220;Kuryera Literacko-Naukowego&amp;#8221;, dodatku do &amp;#8220;Ilustrowanego Kuryera Codziennego&amp;#8221; 48/1935:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Mark Twain otrzymał kiedyś kartę pocztową bez « od pewnego przyjaciela z ławy szkolnej. Po opłaceniu porta, przeczytał co następuje:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Stary przyjacielu. Serdeczne pozdrowienia. Mieszkam tu w Chicago i powodzi mi się doskonale. Twój dawny kolega szkolny Jackson.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W jakiś czas potem listonosz przynosi owemu Jacksonowi nieofrankowaną paczkę pocztową o wadze co najmniej dwóch kilo. Zaintrygowany ciężarem i objętością paczki Jackson uiścił bez wahania koszty przesyłki. Gdy po wielu trudach rozwiązał wszystkie sznurki, odwinął kilka warstw papieru do pakowania, znalazł wreszcie sporej wielkości kamień oraz liścik o następującej treści:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Stary druhu! Śpieszę ci donieść, iż obok załączony kamień spadł mi z serca, gdy się dowiedziałem z Twego listu, że...</description>
				<pubDate>Sun, 24 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/twain-zemsta.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/twain-zemsta.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Jan Lemański, «Mur»</title>
				<description>&lt;p&gt;Jana Lemańskiego sonet pod tytułem &lt;em&gt;Mur&lt;/em&gt; &amp;#8212; znaleziony w już nie do końca pamiętam którym czasopiśmie z końca XIX wieku i przedrukowywany tylko we fragmentach w podręcznikach do poetyki jako przykład wybitnie szalonego rymowania, a warty chyba przypomnienia.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Turyście, łaknącemu, w skwar, ogrodów woni,&lt;br /&gt;Ustroni altan, zdrojów ciekących perliście, &amp;#8212; &lt;br /&gt;Symfonii boskiej szmer rzucają palm okiście &lt;br /&gt;I wnijście kaktus mu wskazuje kolcem dłoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Śpią — czy stłumiła śmierć tu głosy, gdzie w bezczynie &lt;br /&gt;Pinie drzemią&amp;#8230; na mur legł zwój omdlałych pnączy? &lt;br /&gt;Jedynie żywy zdrój tu nić przez szczerby sączy &lt;br /&gt;I, rączy, topić ją, za mur, do morza płynie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zaciszy jest tu chłodność, upleciona z cieni; &lt;br /&gt;Jest w niszy zielonawy satyr, skryty w bluszcze. &lt;br...</description>
				<pubDate>Sat, 23 Nov 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2013/11/lemanski-mur.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2013/11/lemanski-mur.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>