<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Nowe Ateny — zbitka barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych — anegdot z towarzystw wszelkiego autoramentu — literackich plotek różnej akuratności. Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, jak mawiał Benedykt Chmielowski</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Čapek o mieszkankach Sewilli</title>
				<description>&lt;p&gt;Z fenomenalnych &lt;em&gt;Listów z podróży&lt;/em&gt; Karela Čapka fragment o mieszkankach Sewilli w przekładzie Piotra Godlewskiego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wszystko, co teraz nastąpi, niech będzie powiedziane na cześć i chwałę mieszkanek Sewilli. Są drobne i czarne, czarnowłose, o czarnych i ślizgających się oczach, i chodzą przeważnie w czarnych sukniach; mają drobne ręce i nogi, jak wymaga stara liryka rycerska, i wyglądają, jakby właśnie szły do spowiedzi, to znaczy nabożnie i odrobinę grzesznie. Ale co dodaje im szczególnej chwały i godności, to &lt;em&gt;peineta&lt;/em&gt;, wysoki grzebień z szylkretu, koronujący każdą mieszkankę Sewilli; grzebień bogaty i triumfalny, podobny do korony lub aureoli. To pomysłowe zwieńczenie zmienia każdą czarną &lt;em&gt;chiquitę&lt;/em&gt; w wysoką i dostojną damę; z takim czymś na głowie trzeba kroczyć dumnie, nieść głowę jak monstrancję i...</description>
				<pubDate>Wed, 17 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/capek-mieszkankisewilli.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/capek-mieszkankisewilli.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mallarmé, «Sonet na YX»</title>
				<description>&lt;p&gt;Dwa przekłady słynnego sonetu Stephane&amp;#8217;a Mallarmégo &amp;#8212; Adama Ważyka:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Unosząc swe paznokcie błyszczące onyksem&lt;br /&gt;Trwoga północna, lampę ściskającą zmora,&lt;br /&gt;Dźwiga marzenia zmroku spalone z Feniksem,&lt;br /&gt;Prochy, których nie zbierze popielna amfora&lt;/p&gt; &lt;p&gt;W salonie na kredensach nieozdobnych ptyksem:&lt;br /&gt;Zniknął bibelot pustki dźwięczącej z wieczora,&lt;br /&gt;(Mistrz bowiem łzy chce czerpać stanąwszy nad Styksem&lt;br /&gt;Jedyną rzeczą, którą Nicość uznać skora.)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Przy oknie odsłoniętym na Północ, być może,&lt;br /&gt;Światełko jakieś pełga dokładnie po wzorze&lt;br /&gt;Jednorożców zionących płomieniami w niksę&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Obłocznie nagą w lustrze, ale idzie czas gdy,&lt;br /&gt;W zapomnieniu więzione w tych ramach, wybłyskiem&lt;br /&gt;Opowiedzą się naraz siedmiorakie gwiazdy.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;I Mieczysława Jastruna:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Wysoko wznosi onyks paznokci połyskiem&lt;br /&gt;Trwoga, w północy tej dźwiga lampadofora&lt;br /&gt;Niejeden sen wieczorny, co spłonął z Feniksem,&lt;br /&gt;Popiołów jego żadna nie...</description>
				<pubDate>Tue, 16 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/mallarme-sonetnayx.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/mallarme-sonetnayx.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Kursy Yale (OYC)</title>
				<description>&lt;p&gt;Autor bloga na chwilę zawiesił swoją działalność, głównie z powodu nadchodzącej sesji i bardzo pracowicie zapowiadających się wakacji. Wróci, ale nie w najbliższym czasie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Open Yale Courses' src='/assets/kursy-yale.png' /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tymczasem polecam &lt;a href='http://oyc.yale.edu'&gt;otwarte kursy internetowe&lt;/a&gt; Uniwersytetu Yale. Bardzo ciekawe rzeczy.&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Mon, 26 May 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/05/kursy-yale.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/05/kursy-yale.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Poe, «Do matki»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Edgara Allana Poe &lt;em&gt;Do matki&lt;/em&gt; &amp;#8212; w tłumaczeniu Antoniego Lange:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W niebiosach &amp;#8212; przeczuwana z dawna to zagadka &amp;#8212;&lt;br /&gt;Kiedy anioły szepczą ze soba do ucha,&lt;br /&gt;Nie znajdą śród wyrazów najsłodszych dla ducha&lt;br /&gt;Gorętszego, świętszego nad ten wyraz: &amp;#8220;Matka!&amp;#8221;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Więc z dawna cię już zowiem tym imieniem drogiem,&lt;br /&gt;Ciebie, coś mi jest więcej niz matka rodzona,&lt;br /&gt;I jedna dziś napełniasz treść mojego łona,&lt;br /&gt;Odkąd nasza Wirginia stanęła przed Bogiem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Matka moja, co wcześnie opuściła syna,&lt;br /&gt;Była tylko mą własną matką, lecz jedyna&lt;br /&gt;Ty &amp;#8212; byłaś matką owej, com kochał nad życie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Droższaś mi więc od matki, com miał w dni rozkwicie,&lt;br /&gt;Tak jak moja małżonka, co śpi w grobowców głuszy,&lt;br /&gt;Była droższą mej duszy nad życie mej duszy.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;...</description>
				<pubDate>Sun, 27 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/poe-domatki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/poe-domatki.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Gall Anonim o cnotach Chrobrego</title>
				<description>&lt;p&gt;Z Galla Anonima &lt;em&gt;Kroniki polskiej&lt;/em&gt; w tłumaczeniu Romana Grodeckiego rozdział 12 I księgi &amp;#8212; &lt;em&gt;Jak to Bolesław przechodził swoje ziemie, nie krzywdząc ubogich&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Za jego bowiem czasów nie tylko komesowie, lecz nawet ogół rycerstwa nosił łańcuchy złote niezmiernej wagi; tak opływali [wszyscy] w nadmiar pieniędzy. Niewiasty zaś dworskie tak chodziły obciążone złotymi koronami, koliami, łańcuchami na szyję, naramiennikami, złotymi frędzlami i klejnotami, że gdyby ich drudzy nie podtrzymywali, nie mogłyby udźwigać tego ciężaru kruszców. A takiej jeszcze wziętości udzielił Bóg Bolesławowi i tak wszyscy byli jego widoku spragnieni, że jeśli przypadkiem oddalił kogoś sprzed swego oblicza na krótki czas za niewielkie jakieś przestępstwo, to choć tenże zażywał wolności i swych dóbr, jednak jak długo nie był przywrócony do łaski i...</description>
				<pubDate>Sat, 26 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/anonim-boleslawacnoty.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/anonim-boleslawacnoty.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Janion o hermeneutyce</title>
				<description>&lt;p&gt;Z eseju Marii Janion &lt;em&gt;Hermeneutyka&lt;/em&gt; (z tomu &lt;em&gt;Humanistyka: poznanie i terapia&lt;/em&gt;), 1972 rok:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Zbrodnicza lekcja, jakiej faszyzm udzielił Europie, nie powinna pójść w zapomnienie. Hermeneutyka powołana jest do tego, by nie dopuszczać do zmiany struktury tradycji, do jej deformacji, by utrzymywać tradycję przy życiu, by bronić uniwersalnych znaczeń europejskich, by powtarzać i dowodzić, że np. słowo &amp;#8220;ludzkość&amp;#8221; zawsze znaczyło to samo w tradycji europejskiej, że nie można go dowolnie kształtować i wypaczać &amp;#8212; gdyż może się to odbyć tylko za cenę odstąpienia i od słowa, i od ludzkości samej. Tak rozumiana przez hermeneutykę tradycja i zanurzone w niej arcydzieła wyznaczają miarę humanizmu. I tak pojąć można zadanie hermeneutyki wypowiedziane w nakazie &amp;#8220;strzeżenia, tradycji&amp;#8221;. Ale hermeneuta to taki pilnujący skarbca tekstów...</description>
				<pubDate>Fri, 25 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/janion-hermeneutyka.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/janion-hermeneutyka.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lubomirski o Tacycie</title>
				<description>&lt;p&gt;W &lt;em&gt;Rozmowach Artaksesa i Ewandra&lt;/em&gt;, uroczej językowo protoplaście polskiej nowelistyki lub eseistyki, jak kto woli, taką pochwałę Tacyta zamieścił Stanisław Herakliusz Lubomirski, wieloletni kandydat do korony polskiej, a po godzinach średniej jakości poeta barokowy:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Historyjej rzymskiej najsławniejszy w styl po dziś dzien słynie Tacyt i najwięcej z niego tekstu teraźnieszego politycy zażywają. Drudzy też już go tak powszechnym uczynili, że każdy, nawet dzieci, byle sobie gębę (jako owo mówią) łaciną pomazali, czasem i bez rozsądku czytają go. Jest jego styl nad wszystkie inne historyczne najzwięźlejszy i tym najrzadszy, że wszystkie politycznych rządów kunszty i sztuczne postępki różnych osób, nawet i przyrodzenia każdego własnym opisaniem a krótkim i węzłowatym stylem wyraża tak dalece, że każde jego słowo ma wielką energiją i...</description>
				<pubDate>Thu, 24 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/lubomirski-tacyt.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/lubomirski-tacyt.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O polską słomę</title>
				<description>&lt;p&gt;Z książki Anieli Kowalskiej pod tytułem &lt;em&gt;Warszawa literacka w okresie przełomu kulturalnego 1815&amp;#8211;1822&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie wszyscy czytelnicy &amp;#8220;Kuriera&amp;#8221; odznaczali się tak wzorowym zrozumieniem potrzeb kraju jak ów prowincjonalny szlachcic, &amp;#8220;obywatel powiatu pułtuskiego&amp;#8221;, który w liście nadesłanym redakcji i wydrukowanym 6 lutego apelował: &amp;#8220;Nie zależyż od nas samych, abyśmy przez wzgląd na niedostatek przestali trwonić grosz na zbytkowe cudzoziemszczyzny? [&amp;#8230;] a tak i konsumpcja pomnoży się w kraju, i pieniądz zostaje w domu&amp;#8221;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Taką właśnie obywatelską postawę stara się propagować świadomy swego wpływu &amp;#8220;Kurier&amp;#8221;. Cierpliwie i wytrwale przypomina i uświadamia. Na przykład 30 maja:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Fabryka pani Bourne przy ulicy Senatorskiej pod nro 477 zasługuje na uwagę. Przykłada ona wszelkiego starania do wydoskonalenia kapeluszów słomianych [&amp;#8230;] ta krajowa rękodzielnia przewyższa wiele zagranicznych,...</description>
				<pubDate>Wed, 23 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/polska-sloma.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/polska-sloma.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Słowacki, «Szli krzycząc...»</title>
				<description>&lt;p&gt;Juliusza Słowackiego wiersz &lt;em&gt;Szli krzycząc: Polska! Polska!&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Szli krzycząc: &amp;#8220;Polska! Polska!&amp;#8221; &amp;#8212; wtem jednego razu&lt;br /&gt;Chcąc krzyczeć zapomnieli na ustach wyrazu;&lt;br /&gt;Pewni jednak, że Pan Bóg do synów się przyzna,&lt;br /&gt;Szli dalej krzycząc: &amp;#8220;Boże! ojczyzna! ojczyzna&amp;#8221;.&lt;br /&gt;Wtem Bóg z Mojżeszowego pokazał się krzaka,&lt;br /&gt;Spojrzał na te krzyczące i zapytał: &amp;#8220;Jaka?&amp;#8221;&lt;br /&gt;A drugi szedł i wołał w niebo wznosząc dłonie:&lt;br /&gt;&amp;#8220;Panie! daj, niech się czują w ludzi milijonie&lt;br /&gt;Jedno z nimi ukochać, jedno uczuć zdolny,&lt;br /&gt;Sam choć mały, lecz z prawdy &amp;#8212; zaprzeczyć im wolny&amp;#8221;.&lt;br /&gt;Wtem Bóg nad Mojżeszowym pokazał się krzakiem&lt;br /&gt;I rzekł: &amp;#8220;Chcesz ty, jak widzę, być dawnym Polakiem&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 22 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/slowacki-szlikrzyczacpolskapolska.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/slowacki-szlikrzyczacpolskapolska.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Chouraqui o «Pieśni nad Pieśniami»</title>
				<description>&lt;p&gt;Ze wstępu Miłosza do tłumaczenia &lt;em&gt;Pieśni nad Piesniami&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;André Chouraqui, pochodzący z Algieru i wychowany w kulturze francuskiej, jest autorem nowego, dosłownego przekładu Biblii na francuski z hebrajskiego i greckiego. To, co mówi w swoim wstępie do &lt;em&gt;Pieśni nad Pieśniami&lt;/em&gt;, jest tak piękne i wzruszające, że muszę go zacytować:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Urodziłem się w rodzinie żydowskiej wiernej tradycjom Izraela: od najmniejszego słyszałem, jak śpiewano &lt;em&gt;Pieśń nad Pieśniami&lt;/em&gt; zachowując starożytne rytmy, które natchnęły śpiew gregoriański. Jako dziecko co piątek na wieczornym nabożeństwie czułem tę samą żąrliwość co wszyscy zgromadzeni w naszej pięknej synagodze w Aïn-Témouchent, kiedy intonowano &lt;em&gt;Pieśń&lt;/em&gt; na początku liturgii Szabatu. Wszyscy, mężczyźni, kobiety, dzieci, śpiewali ten tekst albo słuchali go jak w ekstazie. Był to niewątpliwie tekst sakralny, pieśń transcendentna....</description>
				<pubDate>Mon, 21 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/04/milosz-piesnnadpiesniami.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/04/milosz-piesnnadpiesniami.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>