<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Nowe Ateny</title>
		<description>Nowe Ateny — zbitka barwnych i oryginalnych cytatów z dzieł zapomnianych — anegdot z towarzystw wszelkiego autoramentu — literackich plotek różnej akuratności. Mądrym dla memoryjału, idiotom dla nauki, jak mawiał Benedykt Chmielowski</description>
		<link>http://amused.github.io</link>
		<atom:link href="http://amused.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Improwizacje Deotymy</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Moich wspomnień o życiu towarzyskim w Warszawie&lt;/em&gt; pamiętnikarki i powieściopisarki Pauliny Wilkońskiej wspomnienie o Deotymie:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Zasiadło przy bliższym stoliku czterech stenografów, pomiędzy tymi sam pan Wacław Łuszczewski. Wszystko było w oczekiwaniu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;#8212; Zadano „przeczucie&amp;#8221; &amp;#8212; poszepnął mi z cicha Władysław Kazimierz Wójcicki, redaktor &amp;#8220;Biblioteki Warszawskiej&amp;#8221;, autor &lt;em&gt;Historii literatury polskiej&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Klechd&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Gawęd&lt;/em&gt; itd., itd.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deotyma stanęła na środku. Cała w białym kaszmirze, z włosami z tyłu głowy podwiniętymi, jak na Kaniewskiego obrazie. Wkoło niej małą tylko próżną zostawiono przestrzeń. Jedne połowę salonu przeważnie zajęły panie. Drugą panowie, którzy niby mur utworzyli. Cisza zaległa, nikt odetchnąć nie śmiał. Wieszczka stała, jak gdyby duchem odbiegła ziemię, jak gdyby z nami nie była wcale: jakby pogrążona w śnie somnambulicznym. Takie na mnie...</description>
				<pubDate>Mon, 29 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/deotyma-improwizacja.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/deotyma-improwizacja.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Saint-Gelais, «Do zazdrośnika»</title>
				<description>&lt;p&gt;Przekład Leopolda Staffa wiersza Mellina de Saint-Gellais (1491-1558) &amp;#8212; &lt;em&gt;Do zazdrośnika&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Modlę się Bogu by dał biedę tobie,&lt;br /&gt;Zimę bez ognia i starość bez domu,&lt;br /&gt;Spichlerz bez ziarna u roku przełomu,&lt;br /&gt;Bez win piwnicę w długiej lata dobie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Modlę się Bogu byś z jego zrządzenia&lt;br /&gt;Nie miał u siebie nic oprócz przykrości,&lt;br /&gt;Tak, byś chcąc zaznać nieco przyjemności &amp;#8212;&lt;br /&gt;Pragnął się dostać na gwałt do więzienia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Modlę się Bogu, panu świętych ligi,&lt;br /&gt;Abyś zdobywał swój chleb w żebraninie,&lt;br /&gt;Sam i nieznany i w obcej krainie,&lt;br /&gt;Niezrozumiany z mowy i na migi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Modlę się Bogu, byś czekał w potrzebie,&lt;br /&gt;Aż drzwi otworzą tobie przez noc całą,&lt;br /&gt;W kurcie pod rynną, kiedy będzie lało,&lt;br /&gt;I by nie chciały drzwi usłyszeć ciebie.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt;...</description>
				<pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/saintgelais-dozazdrosnika.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/saintgelais-dozazdrosnika.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mickiewiczowskie hiperbole</title>
				<description>&lt;p&gt;Z tomu esejów &lt;em&gt;Czytając Mickiewicza&lt;/em&gt; Juliana Przybosia:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Nie wiem, jak badacze poezji Mickiewicza (wspominają tylko o weimarskiej historii z pierścionkami dam) tłumaczą wyznania Konrada, że:&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;ptaki [&amp;#8230;] okiem zatrzymam jak w sidle &amp;#8212;&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;że&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Kiedy spojrzę w kometę całą mocą duszy&lt;br /&gt;Dopóki na nią patrzę, z miejsca się nie ruszy.&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;Zapewne szukają źródła tych demonicznych zdań w tradycji literackiej, w prometeizmie programowo wyznawanym przez wielu romantyków &amp;#8212; i zapewne mają swoją rację, gdy tak sądzą. Ale &amp;#8212; czujemy to mocno &amp;#8212; Mickiewicz nie napisał tych słów dlatego, że ośmielił go Ajschylos i Goethe. Ośmieliły go jakieś jego własne dzieje.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;To nie są tylko puste, retoryczne przechwałki, hiperbole dla hiperboli; jakieś doświadczenie odpowiadało tym hiperbolicznym obrazom niezwykłej...</description>
				<pubDate>Sat, 27 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/mickiewicz-hiperbole.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/mickiewicz-hiperbole.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Słowacki, «Hymn. Smutno mi, Boże»</title>
				<description>&lt;p&gt;Juliusza Słowackiego hymn &lt;em&gt;Smutno mi, Boże&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Smutno mi, Boże! &amp;#8212; Dla mnie na zachodzie&lt;br /&gt;Rozlałeś tęczę blasków promienistą;&lt;br /&gt;Przede mną gasisz w lazurowej wodzie&lt;br /&gt;Gwiazdę ognistą&amp;#8230;&lt;br /&gt;Choć mi tak niebo Ty złocisz i morze,&lt;br /&gt;Smutno mi, Boże!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jak puste kłosy, z podniesioną głową&lt;br /&gt;Stoję rozkoszy próżen i dosytu&amp;#8230;&lt;br /&gt;Dla obcych ludzi mam twarz jednakową,&lt;br /&gt;Ciszę błękitu.&lt;br /&gt;Ale przed Tobą głąb serca otworzę,&lt;br /&gt;Smutno mi, Boże!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jako na matki odejście się żali&lt;br /&gt;Mała dziecina, tak ja płaczu bliski,&lt;br /&gt;Patrząc na słońce, co mi rzuca z fali&lt;br /&gt;Ostatnie błyski&amp;#8230;&lt;br /&gt;Choć wiem, że jutro błyśnie nowe zorze,&lt;br /&gt;Smutno mi, Boże!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dzisiaj, na wielkim morzu obłąkany,&lt;br /&gt;Sto mil od brzegu i sto mil przed brzegiem,&lt;br /&gt;Widziałem lotne w powietrzu bociany&lt;br /&gt;Długim szeregiem.&lt;br /&gt;Żem je...</description>
				<pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/slowacki-smutnomiboze.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/slowacki-smutnomiboze.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>O miejsce powieści</title>
				<description>&lt;p&gt;Refleksja teoretycznoliteracka Boya (&lt;em&gt;Mózg i płeć&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;W jednej ze swoich wypowiedzi, w których często kaprys artysty obleka się w togę kodyfikatora sztuki, St. I. Witkiewicz orzeka, że o ile poezja i dramat są dziełami sztuki, o tyle powieść nim nie jest. Zanimby się uznało ten podział, trzeba by wprzód postanowić, co w takim razie począć z Balzakiem, Dickensem, Dostojewskim, Prusem, Proustem, Conradem i tyloma innymi, wygnanymi tym wyrokiem z raju sztuki. Czy stworzyć dla nich &amp;#8220;otchłań&amp;#8221;, jak ją stworzono dla owych sprawiedliwych, a nie znających światła prawdziwej wiary &amp;#8212; Sokrates, Platon, Marek Aureliusz &amp;#8212; którzy nie mogą dostąpić niebios, a których żal było wydać na wiekuiste męki? Boję się, że w sprawach sztuki takie radykalne podziały więcej narobiłyby kłopotu niż...</description>
				<pubDate>Thu, 25 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/miejsce-powiesci.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/miejsce-powiesci.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Przerwa-Tetmajer, «Motyl»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz Kazimierza Przerwy-Tetmajera, &lt;em&gt;Motyl&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wyżej! Kędy wiatr gwiżdże i po turniach dzwoni,&lt;br /&gt;Tam, kędy obłok oparł o głaz białe stopy&lt;br /&gt;I złotych blasków słońca wziąwszy na grzbiet snopy,&lt;br /&gt;Ku błękitnym niebiosom wzniósł purpurę skroni!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wyżej! Gdzie krzywoszpony ryś w chytrej pogoni&lt;br /&gt;Ściga dzikich kóz szereg błyskawicostopy;&lt;br /&gt;Gdzie się z urwisk śniegowe zsypują roztopy&lt;br /&gt;Z hukiem na zżółkłe trawy o uwiędłej woni&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wyżej!&amp;#8230; Szczyt &amp;#8212; powódź wierchów&amp;#8230; Jak pusto&amp;#8230; W zawrotnej&lt;br /&gt;Wyżynie coś się bieli u skalnej krawędzi &amp;#8212;&lt;br /&gt;Ha! motyl, biały motyl, wiatr go tutaj pędzi&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pod nim ciemna toń stawu&amp;#8230; leci ku głębinie,&lt;br /&gt;Zmęczył się, spada niżej, niżej &amp;#8212; ha! już ginie &amp;#8212;&lt;br /&gt;Samotny wbiegł pod słońce i zginął samotny.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 24 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/tetmajer-motyl.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/tetmajer-motyl.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Wat o Broniewskim</title>
				<description>&lt;p&gt;Z &lt;em&gt;Mojego wieku&lt;/em&gt; Aleksandra Wata, czyli zapisu rozmów z Czesławem Miłoszem, opowieść o Władysławie Broniewskim:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Jak się tu przyplątał Broniewski? Broniewskiego spotkałem na uniwerku, na filozofii. To był świeżo zdemobilizowany oficer po siedmiu latach wojowania, szukający Boga, niesłychanie poważnie przeżywający jakieś kryzysy światopoglądowe. Całymi godzinami umiał recytować Beniowskiego &amp;#8212; więc rodowód: Słowacki i w związku z tym Skamander, o tyle o ile Skamander miał również pewną linię Słowackiego. &amp;#8220;Panie poruczniku, prosty jak świeca&amp;#8221;, znasz te jego wiersze. Skamandryci go zaczęli cenić, jeszcze nic nie wydał. Zachował swoje przyjaźnie legionowe. Mógł zrobić zresztą karierę legionową, bo stary legionista, ale &amp;#8212; jak ci mówiłem &amp;#8212; przeżywał właśnie te duszne rozterki. Bardzo jeszcze interesujące: mieszkał z matką, z siostrami przy Daniłowiczowskiej, jego stryjem...</description>
				<pubDate>Tue, 23 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/wat-broniewski.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/wat-broniewski.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Petőfi, «Homer i Osjan»</title>
				<description>&lt;p&gt;Wiersz &lt;em&gt;Homer i Osjan&lt;/em&gt; Sándora Petőfiego w tłumaczeniu historyka literatury, Juliusza Wiktora Gomulickiego &amp;#8212; z tomu &lt;em&gt;Zygzakiem&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Gdzież są dziś Grecy i gdzież są Celtowie?&lt;br /&gt;Jedni i drudzy zniknęli,&lt;br /&gt;Niby dwa grody wspaniałe,&lt;br /&gt;Przepadło w morskiej czeluści.&lt;br /&gt;Dwie tylko wieże sterczą z wód otchłani,&lt;br /&gt;A te dwie wieże &amp;#8212; to Homer i Osjan!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pierwszy był żebrakiem,&lt;br /&gt;A drugi synem królewskim.&lt;br /&gt;To przepaść!&lt;br /&gt;W jednym wszelako byli sobie równi,&lt;br /&gt;Bo obaj byli ślepcami.&lt;br /&gt;Może to płomień, co gorzał w ich duszach,&lt;br /&gt;A może świetny blask ich wielkiej sławy&lt;br /&gt;Odebrał światło ich oczom?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;O wzniosłe duchy! Gdy tylko dotkniecie&lt;br /&gt;Strun swoich lutni czarodziejską dłonią,&lt;br /&gt;Zaraz tworzycie &amp;#8212; niby słowo boże &amp;#8212;&lt;br /&gt;Świat jakiś nowy przed ludzkim obliczem:&lt;br /&gt;Przedziwnie piękny&lt;br /&gt;I przedziwnie wielki!&lt;/p&gt;...</description>
				<pubDate>Mon, 22 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/petofi-homeriosjan.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/petofi-homeriosjan.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Miłość według Romana Jaworskiego</title>
				<description>&lt;p&gt;Fragment prozy Romana Jaworskiego (&lt;em&gt;Amor milczący&lt;/em&gt; z &lt;em&gt;Historii maniaków&lt;/em&gt;) i wspomniany obraz Etcheverry&amp;#8217;ego:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rozbawiona zatyka mu usta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212; Dosyć. Więc, jak z nimi, niechaj Jerzy i ze mną sobie pocznie. Ale bardzo, bardzo serdecznie!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skoczyła do saloniku, drzeworyt niesie i ukazuje. Etcheverry, &lt;em&gt;Vertige&lt;/em&gt;. Prosi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212; Na przykład, niech Jerzy ze mną zrobi, jak tutaj!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sadowi się na sofce według wzoru, głowę w tył pochyla, oczy przymyka w omdlałym pragnieniu. I czeka, kiedy stanie za nią i w usta się wpije. Długo czeka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On tymczasem przed wielkim lustrem się zatrzymał, wszystkie światła wzniecił, rzęsy przeciera, w siebie się wpatruje.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt='Etcheverry, Vertige' src='/assets/etcheverry-vertige.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 21 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/jaworski-milosc.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/jaworski-milosc.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Staff, «Nike z Samotraki»</title>
				<description>&lt;p&gt;Z tomu &lt;em&gt;Martwa pogoda&lt;/em&gt; wiersz Leopolda Staffa &amp;#8212; &lt;em&gt;Nike z Samotraki&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;W wietrznych falach twych wiotkich szat słyszę muzykę&lt;br /&gt;Lotu, którego żadne nie prześcigną ptaki,&lt;br /&gt;Czarująca bogini triumfu, o, Nike,&lt;br /&gt;Co od wieków zdyszana lecisz z Samotraki!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pośpiech potężnych skrzydeł twych powietrze chłoszcze,&lt;br /&gt;Niosąc zwycięstwo, sław liście laurowe.&lt;br /&gt;Nie pragnę ich. I temu jedynie zazdroszczę,&lt;br /&gt;Dla którego w porywie swym straciłaś głowę.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
				<pubDate>Sat, 20 Sep 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://amused.github.io/2014/09/staff-nikezsamotraki.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://amused.github.io/2014/09/staff-nikezsamotraki.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>